7.002. 2. Dutiyapiyasutta - 2. Pleasing (2nd)

1. Dhanavagga - 1. Wealth

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu lābhakāmo ca hoti, sakkārakāmo ca hoti, anavaññattikāmo ca hoti, ahiriko ca hoti, anottappī ca, issukī ca, maccharī ca.

It’s when a mendicant desires material possessions, honor, and to be looked up to. They lack conscience and prudence. They’re jealous and stingy.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A mendicant with these seven qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A mendicant with seven qualities is liked and approved by their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na lābhakāmo ca hoti, na sakkārakāmo ca hoti, na anavaññattikāmo ca hoti, hirīmā ca hoti, ottappī ca, anissukī ca, amaccharī ca.

It’s when a mendicant doesn’t desire material possessions, honor, and to be looked up to. They have conscience and prudence. They’re not jealous or stingy.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A mendicant with these seven qualities is liked and approved by their spiritual companions, respected and admired.”

Dutiyaṃ.

7.007. 7. Uggasutta - 7. With Ugga

1. Dhanavagga - 1. Wealth

Atha kho uggo rājamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uggo rājamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ugga the government minister went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāva aḍḍho cāyaṃ, bhante, migāro rohaṇeyyo yāva mahaddhano yāva mahābhogo”ti.

Migāra of Rohaṇa is so rich, so very wealthy.”

“Kīva aḍḍho panugga, migāro rohaṇeyyo, kīva mahaddhano, kīva mahābhogo”ti?

“But Ugga, how rich is he?”

“Sataṃ, bhante, satasahassānaṃ hiraññassa, ko pana vādo rūpiyassā”ti.

“He has a hundred thousand gold coins, not to mention the silver!”

“Atthi kho etaṃ, ugga, dhanaṃ netaṃ ‘natthī’ti vadāmīti.

“Well, Ugga, that is wealth, I can’t deny it.

Tañca kho etaṃ, ugga, dhanaṃ sādhāraṇaṃ agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.

But fire, water, rulers, thieves, and unloved heirs all take a share of that wealth.

Satta kho imāni, ugga, dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.

There are these seven kinds of wealth that they can’t take a share of.

Katamāni satta?

What seven?

Saddhādhanaṃ, sīladhanaṃ, hirīdhanaṃ, ottappadhanaṃ, sutadhanaṃ, cāgadhanaṃ, paññādhanaṃ.

The wealth of faith, ethical conduct, conscience, prudence, learning, generosity, and wisdom.

Imāni kho, ugga, satta dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehīti.

There are these seven kinds of wealth that fire, water, rulers, thieves, and unloved heirs can’t take a share of.

Saddhādhanaṃ sīladhanaṃ,

Faith and ethical conduct are kinds of wealth,

hirī ottappiyaṃ dhanaṃ;

as are conscience and prudence,

Sutadhanañca cāgo ca,

learning and generosity,

paññā ve sattamaṃ dhanaṃ.

and wisdom is the seventh kind of wealth.

Yassa ete dhanā atthi,

When a woman or man

itthiyā purisassa vā;

has these kinds of wealth,

Sa ve mahaddhano loke,

they’re really rich in the world,

ajeyyo devamānuse.

invincible among gods and humans.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behavior,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Sattamaṃ.

7.009. 9. Pahānasutta - 9. Giving Up

1. Dhanavagga - 1. Wealth

“Sattannaṃ, bhikkhave, saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

“Mendicants, the spiritual life is lived to give up and cut out these seven fetters.

Katamesaṃ sattannaṃ?

What seven?

Anunayasaṃyojanassa pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati, paṭighasaṃyojanassa … pe …

The fetters of attraction, repulsion, views, doubt, conceit, desire to be reborn, and ignorance.

diṭṭhisaṃyojanassa …

vicikicchāsaṃyojanassa …

mānasaṃyojanassa …

bhavarāgasaṃyojanassa …

avijjāsaṃyojanassa pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

Imesaṃ kho, bhikkhave, sattannaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

The spiritual life is lived to give up and cut out these seven fetters.

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhuno anunayasaṃyojanaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

When a mendicant has given up the fetters of attraction, repulsion, views, doubt, conceit, desire to be reborn, and ignorance—cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so they are unable to arise in the future—

Paṭighasaṃyojanaṃ … pe …

diṭṭhisaṃyojanaṃ …

vicikicchāsaṃyojanaṃ …

mānasaṃyojanaṃ …

bhavarāgasaṃyojanaṃ …

avijjāsaṃyojanaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassā”ti.

they’re called a mendicant who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.”

Navamaṃ.

7.013. 13. Kulasutta - 13. A Family

2. Anusayavagga - 2. Tendencies

“Sattahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā nālaṃ upagantuṃ, upagantvā vā nālaṃ upanisīdituṃ.

“Mendicants, visiting a family with seven factors is not worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is not worthwhile.

Katamehi sattahi?

What seven?

Na manāpena paccuṭṭhenti, na manāpena abhivādenti, na manāpena āsanaṃ denti, santamassa pariguhanti, bahukampi thokaṃ denti, paṇītampi lūkhaṃ denti, asakkaccaṃ denti no sakkaccaṃ.

They don’t politely rise, bow, or offer a seat. They hide what they have. Even when they have much they give little. Even when they have refined things they give coarse things. They give carelessly, not carefully.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā nālaṃ upagantuṃ, upagantvā vā nālaṃ upanisīdituṃ.

Visiting a family with these seven factors is not worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is not worthwhile.

Sattahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā alaṃ upagantuṃ, upagantvā vā alaṃ upanisīdituṃ.

Visiting a family with seven factors is worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is worthwhile.

Katamehi sattahi?

What seven?

Manāpena paccuṭṭhenti, manāpena abhivādenti, manāpena āsanaṃ denti, santamassa na pariguhanti, bahukampi bahukaṃ denti, paṇītampi paṇītaṃ denti, sakkaccaṃ denti no asakkaccaṃ.

They politely rise, bow, and offer a seat. They don’t hide what they have. When they have much they give much. When they have refined things they give refined things. They give carefully, not carelessly.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā alaṃ upagantuṃ, upagantvā vā alaṃ upanisīditun”ti.

Visiting a family with these seven factors is worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is worthwhile.”

Tatiyaṃ.

7.022. 22. Vassakārasutta - 22. With Vassakāra

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena rājā māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo hoti.

Now at that time King Ajātasattu Vedehiputta of Māgadha wanted to invade the Vajjis.

So evamāha:

He declared:

“ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi, vajjī vināsessāmi, vajjī anayabyasanaṃ āpādessāmī”ti.

“I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!”

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto vassakāraṃ brāhmaṇaṃ māgadhamahāmattaṃ āmantesi:

And then King Ajātasattu addressed Vassakāra the brahmin minister of Māgadha,

“ehi tvaṃ, brāhmaṇa, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Please, brahmin, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘rājā, bhante, māgadho ajātasattu vedehiputto bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti.

Evañca vadehi:

And then say:

‘rājā, bhante, māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo.

‘Sir, King Ajātasattu Vedehiputta of Māgadha wants to invade the Vajjis.

So evamāha—

He has declared:

ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi, vajjī vināsessāmi, vajjī anayabyasanaṃ āpādessāmī’ti.

“I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!”’

Yathā te bhagavā byākaroti, taṃ sādhukaṃ uggahetvā mama āroceyyāsi.

Remember well how the Buddha answers and tell it to me.

Na hi tathāgatā vitathaṃ bhaṇantī”ti.

For Realized Ones say nothing that is not so.”

“Evaṃ, bho”ti kho vassakāro brāhmaṇo māgadhamahāmatto rañño māgadhassa ajātasattussa vedehiputtassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

“Yes, sir,” Vassakāra replied. He went to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo māgadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“rājā, bho gotama, māgadho ajātasattu vedehiputto bhoto gotamassa pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati.

“Master Gotama, King Ajātasattu bows with his head to your feet. He asks if you are healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Rājā, bho gotama, māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo.

King Ajātasattu wants to invade the Vajjis.

So evamāha:

He has declared:

‘ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi, vajjī vināsessāmi, vajjī anayabyasanaṃ āpādessāmī’”ti.

‘I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!’”

Tena kho pana samayena āyasmā ānando bhagavato piṭṭhito ṭhito hoti bhagavantaṃ bījayamāno.

Now at that time Venerable Ānanda was standing behind the Buddha fanning him.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to him:

“kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā’”ti?

“Ānanda, have you heard that the Vajjis meet frequently and have many meetings?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī abhiṇhaṃ sannipātā bhavissanti sannipātabahulā; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

“As long as the Vajjis meet frequently and have many meetings, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī samaggā sannipatanti, samaggā vuṭṭhahanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karontī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī samaggā sannipatanti, samaggā vuṭṭhahanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karontī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī samaggā sannipatissanti, samaggā vuṭṭhahissanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karissanti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

“As long as the Vajjis meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī apaññattaṃ na paññāpenti, paññattaṃ na samucchindanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattantī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis don’t make new decrees or abolish existing decrees, but proceed having undertaken the ancient Vajjian principles as they have been decreed?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī apaññattaṃ na paññāpenti, paññattaṃ na samucchindanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattantī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī apaññattaṃ na paññāpessanti, paññattaṃ na samucchindissanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattissanti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

“As long as the Vajjis don’t make new decrees or abolish existing decrees, but proceed having undertaken the traditional Vajjian principles as they have been decreed, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā te sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca sotabbaṃ maññantī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate Vajjian elders, and think them worth listening to?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā te sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca sotabbaṃ maññantī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā te sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca sotabbaṃ maññissanti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

“As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate Vajjian elders, and think them worth listening to, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo tā na okassa pasayha vāsentī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis don’t rape or abduct women or girls from their families and force them to live with them?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo tā na okassa pasayha vāsentī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo tā na okassa pasayha vāsessanti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

“As long as the Vajjis don’t rape or abduct women or girls from their families and force them to live with them, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca tāni sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpentī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate the Vajjian shrines, whether inner or outer, not neglecting the proper spirit-offerings that were given and made in the past?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca tāni sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpentī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca tāni sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpessanti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

“As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate the Vajjian shrines, whether inner or outer, not neglecting the proper spirit-offerings that were given and made in the past, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ: ‘vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā—kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsuṃ vihareyyun’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis arrange for proper protection, shelter, and security for perfected ones, so that more perfected ones might come to the realm and those already here may live in comfort?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā bhavissati—kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsuṃ vihareyyun’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā bhavissati: ‘kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsuṃ vihareyyun’ti; vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti. (7)

“As long as the Vajjis arrange for proper protection, shelter, and security for perfected ones, so that more perfected ones might come to the realm and those already here may live in comfort, they can expect growth, not decline.”

Atha kho bhagavā vassakāraṃ brāhmaṇaṃ māgadhamahāmattaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Vassakāra:

“ekamidāhaṃ, brāhmaṇa, samayaṃ vesāliyaṃ viharāmi sārandade cetiye.

“Brahmin, one time I was staying near Vesālī at the Sārandada woodland shrine.

Tatrāhaṃ, brāhmaṇa, vajjīnaṃ ime satta aparihāniye dhamme desesiṃ.

There I taught the Vajjis these principles that prevent decline.

Yāvakīvañca, brāhmaṇa, ime satta aparihāniyā dhammā vajjīsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu vajjī sandississanti; vuddhiyeva, brāhmaṇa, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these seven principles that prevent decline last among the Vajjis, and as long as the Vajjis are seen following them, they can expect growth, not decline.”

“Ekamekenapi, bho gotama, aparihāniyena dhammena samannāgatānaṃ vajjīnaṃ vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni;

When the Buddha had spoken, Vassakāra said to him: “Master Gotama, if the Vajjis follow even a single one of these principles they can expect growth, not decline.

ko pana vādo sattahi aparihāniyehi dhammehi.

How much more so all seven!

Akaraṇīyā ca, bho gotama, vajjī raññā māgadhena ajātasattunā vedehiputtena yadidaṃ yuddhassa, aññatra upalāpanāya, aññatra mithubhedā.

King Ajātasattu cannot defeat the Vajjis in war, unless by diplomacy or by sowing dissension.

Handa ca dāni mayaṃ, bho gotama, gacchāma, bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

Well, now, Master Gotama, I must go. I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, brāhmaṇa, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, brahmin, go at your convenience.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo māgadhamahāmatto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmīti.

Then Vassakāra the brahmin, having approved and agreed with what the Buddha said, got up from his seat and left.

Dutiyaṃ.

7.023. 23. Paṭhamasattakasutta - 23. Non-Decline for Mendicants (1st)

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“satta vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi.

“Mendicants, I will teach you these seven principles that prevent decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katame ca, bhikkhave, satta aparihāniyā dhammā?

“What are the seven principles that prevent decline?

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū abhiṇhaṃ sannipātā bhavissanti sannipātabahulā; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

As long as the mendicants meet frequently and have many meetings, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū samaggā sannipatissanti, samaggā vuṭṭhahissanti, samaggā saṅghakaraṇīyāni karissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

As long as the mendicants meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū apaññattaṃ na paññāpessanti, paññattaṃ na samucchindissanti, yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

As long as the mendicants don’t make new decrees or abolish existing decrees, but undertake and follow the training rules as they have been decreed, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū ye te bhikkhū therā rattaññū cirapabbajitā saṅghapitaro saṅghapariṇāyakā te sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca sotabbaṃ maññissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

As long as the mendicants honor, respect, esteem, and venerate the senior mendicants—of long standing, long gone forth, fathers and leaders of the Saṅgha—and think them worth listening to, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū uppannāya taṇhāya ponobhavikāya na vasaṃ gacchissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

As long as the mendicants don’t fall under the sway of arisen craving for future lives, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū āraññakesu senāsanesu sāpekkhā bhavissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

As long as the mendicants take care to live in wilderness lodgings, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū paccattaññeva satiṃ upaṭṭhāpessanti: ‘kinti anāgatā ca pesalā sabrahmacārī āgaccheyyuṃ, āgatā ca pesalā sabrahmacārī phāsuṃ vihareyyun’ti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (7)

As long as the mendicants individually establish mindfulness, so that more good-hearted spiritual companions might come, and those that have already come may live comfortably, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.”

Tatiyaṃ.

7.024. 24. Dutiyasattakasutta - 24. Non-Decline for Mendicants (2nd)

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

“Satta vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi.

“Mendicants, I will teach you seven principles that prevent decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha … pe …

Listen and pay close attention …

katame ca, bhikkhave, satta aparihāniyā dhammā?

And what are the seven principles that prevent decline?

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na kammārāmā bhavissanti, na kammaratā, na kammārāmataṃ anuyuttā; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as the mendicants don’t relish work, loving it and liking to relish it, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na bhassārāmā bhavissanti … pe …

As long as they don’t enjoy talk …

na niddārāmā bhavissanti …

sleep …

na saṅgaṇikārāmā bhavissanti …

company …

na pāpicchā bhavissanti na pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā …

they don’t have wicked desires, falling under the sway of wicked desires …

na pāpamittā bhavissanti na pāpasahāyā na pāpasampavaṅkā …

they don’t have bad friends, companions, and associates …

na oramattakena visesādhigamena antarāvosānaṃ āpajjissanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

they don’t stop half-way after achieving some insignificant distinction, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.”

Catutthaṃ.

7.026. 26. Bojjhaṅgasutta - 26. Awakening Factors

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

“Satta vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi.

“Mendicants, I will teach you seven principles that prevent decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha … pe …

Listen and pay close attention …

katame ca, bhikkhave, satta aparihāniyā dhammā?

And what are the seven principles that prevent decline?

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū satisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as the mendicants develop the awakening factor of mindfulness …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāvessanti … pe …

investigation of principles …

vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

energy …

pītisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

rapture …

passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

tranquility …

samādhisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

immersion …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāvessanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

equanimity, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.”

Chaṭṭhaṃ.

7.027. 27. Saññāsutta - 27. Perceptions

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

“Satta vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi.

“Mendicants, I will teach you seven principles that prevent decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha … pe ….

Listen and pay close attention …

Katame ca, bhikkhave, satta aparihāniyā dhammā?

And what are the seven principles that prevent decline?

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū aniccasaññaṃ bhāvessanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as the mendicants develop the perception of impermanence …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū anattasaññaṃ bhāvessanti … pe …

not-self …

asubhasaññaṃ bhāvessanti …

ugliness …

ādīnavasaññaṃ bhāvessanti …

drawbacks …

pahānasaññaṃ bhāvessanti …

giving up …

virāgasaññaṃ bhāvessanti …

fading away …

nirodhasaññaṃ bhāvessanti;

cessation,

vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu, bhikkhū sandississanti; vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

they can expect growth, not decline. As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.”

Sattamaṃ.

7.029. 29. Dutiyaparihānisutta - 29. Non-decline for a Lay Follower

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

“Sattime, bhikkhave, dhammā upāsakassa parihānāya saṃvattanti.

“These seven things lead to the decline of a lay follower.

Katame satta?

What seven?

Bhikkhudassanaṃ hāpeti,

They stop seeing the mendicants.

saddhammassavanaṃ pamajjati,

They neglect listening to the true teaching.

adhisīle na sikkhati,

They don’t train in higher ethical conduct.

appasādabahulo hoti,

They’re very suspicious about mendicants, whether senior, junior, or middle.

bhikkhūsu theresu ceva navesu ca majjhimesu ca upārambhacitto dhammaṃ suṇāti randhagavesī,

They listen to the teaching with a hostile, fault-finding mind.

ito bahiddhā dakkhiṇeyyaṃ gavesati,

They seek outside of the Buddhist community for those worthy of religious donations.

tattha ca pubbakāraṃ karoti.

And they serve them first.

Ime kho, bhikkhave, satta dhammā upāsakassa parihānāya saṃvattanti.

These seven things lead to the decline of a lay follower.

Sattime, bhikkhave, dhammā upāsakassa aparihānāya saṃvattanti.

These seven things don’t lead to the decline of a lay follower.

Katame satta?

What seven?

Bhikkhudassanaṃ na hāpeti,

They don’t stop seeing the mendicants.

saddhammassavanaṃ nappamajjati,

They don’t neglect listening to the true teaching.

adhisīle sikkhati,

They train in higher ethical conduct.

pasādabahulo hoti,

They’re very confident about mendicants, whether senior, junior, or middle.

bhikkhūsu theresu ceva navesu ca majjhimesu ca anupārambhacitto dhammaṃ suṇāti na randhagavesī,

They don’t listen to the teaching with a hostile, fault-finding mind.

na ito bahiddhā dakkhiṇeyyaṃ gavesati,

They don’t seek outside of the Buddhist community for those worthy of religious donations.

idha ca pubbakāraṃ karoti.

And they serve the Buddhist community first.

Ime kho, bhikkhave, satta dhammā upāsakassa aparihānāya saṃvattantī”ti.

These seven things don’t lead to the decline of a lay follower.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Dassanaṃ bhāvitattānaṃ,

“A lay follower stops seeing

Yo hāpeti upāsako;

those who have developed themselves

Savanañca ariyadhammānaṃ,

and listening to the teaching of the noble ones.

Adhisīle na sikkhati.

They don’t train in higher ethical conduct,

Appasādo ca bhikkhūsu,

and their suspicion about mendicants

bhiyyo bhiyyo pavaḍḍhati;

just grows and grows.

Upārambhakacitto ca,

They want to listen to the true teaching

saddhammaṃ sotumicchati.

with a fault-finding mind.

Ito ca bahiddhā aññaṃ,

They seek outside the Buddhist community

dakkhiṇeyyaṃ gavesati;

for someone else worthy of religious donations,

Tattheva ca pubbakāraṃ,

and that lay follower

yo karoti upāsako.

serves them first.

Ete kho parihāniye,

These seven principles leading to decline

satta dhamme sudesite;

have been well taught.

Upāsako sevamāno,

A lay follower who practices them

saddhammā parihāyati.

falls away from the true teaching.

Dassanaṃ bhāvitattānaṃ,

A lay follower doesn’t stop seeing

Yo na hāpeti upāsako;

those who have developed themselves

Savanañca ariyadhammānaṃ,

and listening to the teaching of the noble ones.

Adhisīle ca sikkhati.

They train in higher ethical conduct,

Pasādo cassa bhikkhūsu,

and their confidence in mendicants

bhiyyo bhiyyo pavaḍḍhati;

just grows and grows.

Anupārambhacitto ca,

They want to listen to the true teaching

saddhammaṃ sotumicchati.

without a fault-finding mind.

Na ito bahiddhā aññaṃ,

They don’t seek outside the Buddhist community

dakkhiṇeyyaṃ gavesati;

for someone else worthy of religious donations,

Idheva ca pubbakāraṃ,

and that lay follower

yo karoti upāsako.

serves the Buddhist community first.

Ete kho aparihāniye,

These seven principles that prevent decline

Satta dhamme sudesite;

have been well taught.

Upāsako sevamāno,

A lay follower who practices them

Saddhammā na parihāyatī”ti.

doesn’t fall away from the true teaching.”

Navamaṃ.

7.032. 32. Appamādagāravasutta - 32. Respect for Diligence

4. devatāvagga - 4. Deities

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him:

“Sattime, bhante, dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

“Sir, these seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame satta?

What seven?

Satthugāravatā, dhammagāravatā, saṅghagāravatā, sikkhāgāravatā, samādhigāravatā, appamādagāravatā, paṭisanthāragāravatā.

Respect for the Teacher, for the teaching, for the Saṅgha, for the training, for immersion, for diligence, and for hospitality.

Ime kho, bhante, satta dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.”

Idamavoca sā devatā.

That’s what that deity said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho sā devatā “samanuñño me satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then that deity, knowing that the teacher approved, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha told the mendicants all that had happened, adding:

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, sā devatā maṃ etadavoca:

‘sattime, bhante, dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

Katame satta?

Satthugāravatā, dhammagāravatā, saṅghagāravatā, sikkhāgāravatā, samādhigāravatā, appamādagāravatā, paṭisanthāragāravatā—

ime kho, bhante, satta dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī’ti.

Idamavoca, bhikkhave, sā devatā.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Satthugaru dhammagaru,

“Respect for the Teacher and the teaching,

saṃghe ca tibbagāravo;

and keen respect for the Saṅgha;

Samādhigaru ātāpī,

respect for immersion, being energetic,

sikkhāya tibbagāravo.

and keen respect for the training.

Appamādagaru bhikkhu,

A mendicant who respects diligence

paṭisanthāragāravo;

and hospitality

Abhabbo parihānāya,

can’t decline,

nibbānasseva santike”ti.

and has drawn near to extinguishment.”

Paṭhamaṃ.

7.036. 36. Paṭhamamittasutta - 36. A Friend (1st)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mitto sevitabbo.

“Mendicants, you should associate with a friend who has seven factors.

Katamehi sattahi?

What seven?

Duddadaṃ dadāti, dukkaraṃ karoti, dukkhamaṃ khamati, guyhamassa āvi karoti, guyhamassa pariguhati, āpadāsu na jahati, khīṇena nātimaññati.

They give what is hard to give. They do what is hard to do. They endure what is hard to endure. They reveal their secrets to you. They keep your secrets. They don’t abandon you in times of trouble. They don’t look down on you in times of loss.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi aṅgehi samannāgato mitto sevitabboti.

You should associate with a friend who has these seven factors.

Duddadaṃ dadāti mitto,

A friend gives what is hard to give,

dukkarañcāpi kubbati;

and does what’s hard to do.

Athopissa duruttāni,

They put up with your harsh words,

khamati dukkhamāni ca.

and with things hard to endure.

Guyhañca tassa akkhāti,

They tell you their secrets,

guyhassa parigūhati;

and keep your secrets for you.

Āpadāsu na jahāti,

They don’t abandon you in times of trouble,

khīṇena nātimaññati.

or look down on you in times of loss.

Yamhi etāni ṭhānāni,

The person in whom

saṃvijjantīdha puggale;

these things are found is your friend.

So mitto mittakāmena,

If you want to have a friend,

bhajitabbo tathāvidho”ti.

you should keep company with such a person.”

Pañcamaṃ.

7.037. 37. Dutiyamittasutta - 37. A Friend (2nd)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu mitto sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo api panujjamānenapi.

“Mendicants, when a friend has seven qualities you should associate with, accompany, and attend them, even if they send you away.

Katamehi sattahi?

What seven?

Piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca vattā ca vacanakkhamo ca gambhīrañca kathaṃ kattā hoti, no ca aṭṭhāne niyojeti.

They’re likable, agreeable, respected, and admired. They admonish you and they accept admonishment. They speak on deep matters. And they don’t urge you to do bad things.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu mitto sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo api panujjamānenapīti.

When a friend has these seven qualities you should associate with, accompany, and attend them, even if they send you away.

Piyo garu bhāvanīyo,

They’re lovable, respected, and admired,

vattā ca vacanakkhamo;

an admonisher who accepts admonishment,

Gambhīrañca kathaṃ kattā,

speaks on deep matters,

no caṭṭhāne niyojako.

and doesn’t urge you to do bad.

Yamhi etāni ṭhānāni,

The person in whom

saṃvijjantīdha puggale;

these things are found is your friend.

So mitto mittakāmena,

If you want to have a friend,

atthakāmānukampato;

benevolent and compassionate,

Api nāsiyamānena,

you should keep company with such a person,

bhajitabbo tathāvidho”ti.

even if they send you away.”

Chaṭṭhaṃ.

7.038. 38. Paṭhamapaṭisambhidāsutta - 38. Textual Analysis (1st)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva catasso paṭisambhidā sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities will soon realize the four kinds of textual analysis and live having achieved them with their own insight.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ me cetaso līnattan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is mental sluggishness’.

ajjhattaṃ saṅkhittaṃ vā cittaṃ ‘ajjhattaṃ me saṅkhittaṃ cittan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand internally constricted mind as ‘internally constricted mind’.

bahiddhā vikkhittaṃ vā cittaṃ ‘bahiddhā me vikkhittaṃ cittan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand externally scattered mind as ‘externally scattered mind’.

tassa viditā vedanā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

They know feelings as they arise, as they remain, and as they go away.

viditā saññā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

They know perceptions as they arise, as they remain, and as they go away.

viditā vitakkā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

They know thoughts as they arise, as they remain, and as they go away.

sappāyāsappāyesu kho panassa dhammesu hīnappaṇītesu kaṇhasukkasappaṭibhāgesu nimittaṃ suggahitaṃ hoti sumanasikataṃ sūpadhāritaṃ suppaṭividdhaṃ paññāya.

The patterns of qualities—suitable or unsuitable, inferior or superior, or those on the side of dark or bright—are properly grasped, attended, borne in mind, and comprehended with wisdom.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva catasso paṭisambhidā sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā”ti.

A mendicant with these seven qualities will soon realize the four kinds of textual analysis and live having achieved them with their own insight.”

Sattamaṃ.

7.040. 40. Paṭhamavasasutta - 40. Mastery of the Mind (1st)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu cittaṃ vase vatteti, no ca bhikkhu cittassa vasena vattati.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities masters their mind and is not mastered by it.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu samādhikusalo hoti, samādhissa samāpattikusalo hoti, samādhissa ṭhitikusalo hoti, samādhissa vuṭṭhānakusalo hoti, samādhissa kalyāṇakusalo hoti, samādhissa gocarakusalo hoti, samādhissa abhinīhārakusalo hoti.

It’s when a mendicant is skilled at immersion, skilled in entering immersion, skilled in remaining in immersion, skilled in emerging from immersion, skilled in gladdening the mind for immersion, skilled in the mindfulness meditation subjects for immersion, and skilled in projecting the mind purified by immersion.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu cittaṃ vase vatteti, no ca bhikkhu cittassa vasena vattatī”ti.

A mendicant with these seven qualities masters their mind and is not mastered by it.”

Navamaṃ.

7.041. 41. Dutiyavasasutta - 41. Mastery of the Mind (2nd)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato sāriputto cittaṃ vase vatteti, no ca sāriputto cittassa vasena vattati.

“Mendicants, having seven qualities Sāriputta has mastered his mind and is not mastered by it.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, sāriputto samādhikusalo hoti, samādhissa samāpattikusalo, samādhissa ṭhitikusalo, samādhissa vuṭṭhānakusalo, samādhissa kalyāṇakusalo, samādhissa gocarakusalo, samādhissa abhinīhārakusalo hoti.

Sāriputta is skilled at immersion, skilled in entering immersion, skilled in remaining in immersion, skilled in emerging from immersion, skilled in gladdening the mind for immersion, skilled in the mindfulness meditation subjects for immersion, and skilled in projecting the mind purified by immersion.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato sāriputto cittaṃ vase vatteti, no ca sāriputto cittassa vasena vattatī”ti.

Having these seven qualities Sāriputta has mastered his mind and is not mastered by it.”

Dasamaṃ.

7.042. 42. Paṭhamaniddasasutta - 42. Graduation (1st)

4. devatāvagga - 4. Deities

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Sāvatthī.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho āyasmā sāriputto yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodi.

Then he went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Tena kho pana samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time while those wanderers who follow other paths were sitting together this discussion came up among them,

“yo hi koci, āvuso, dvādasavassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

“Reverends, anyone who lives the full and pure spiritual life for twelve years is qualified to be called a ‘graduate mendicant’.”

Atha kho āyasmā sāriputto tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandi nappaṭikkosi.

Sāriputta neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi:

He got up from his seat, thinking,

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī”ti.

“I will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding:

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan’ti.

Atha khvāhaṃ, bhante, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃ.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃ.

Tena kho pana, bhante, samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

‘yo hi koci, āvuso, dvādasavassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, niddaso bhikkhūti alaṃvacanāyā’ti.

Atha khvāhaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃ nappaṭikkosiṃ.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃ:

‘bhagavato santike etassa atthaṃ ājānissāmī’ti.

Sakkā nu kho, bhante, imasmiṃ dhammavinaye kevalaṃ vassagaṇanamattena niddaso bhikkhu paññāpetun”ti?

“Sir, in this teaching and training can we describe a mendicant as a ‘graduate’ solely because they have completed a certain number of years?”

“Na kho, sāriputta, sakkā imasmiṃ dhammavinaye kevalaṃ vassagaṇanamattena niddaso bhikkhu paññāpetuṃ.

“No, Sāriputta, we cannot.

Satta kho imāni, sāriputta, niddasavatthūni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

I make known these seven qualifications for graduation after realizing them with my own insight.

Katamāni satta?

What seven?

Idha, sāriputta, bhikkhu sikkhāsamādāne tibbacchando hoti āyatiñca sikkhāsamādāne avigatapemo, dhammanisantiyā tibbacchando hoti āyatiñca dhammanisantiyā avigatapemo, icchāvinaye tibbacchando hoti āyatiñca icchāvinaye avigatapemo, paṭisallāne tibbacchando hoti āyatiñca paṭisallāne avigatapemo, vīriyārambhe tibbacchando hoti āyatiñca vīriyārambhe avigatapemo, satinepakke tibbacchando hoti āyatiñca satinepakke avigatapemo, diṭṭhipaṭivedhe tibbacchando hoti āyatiñca diṭṭhipaṭivedhe avigatapemo.

It’s when a mendicant has a keen enthusiasm to undertake the training … to examine the teachings … to get rid of desires … for retreat … to rouse up energy … for mindfulness and alertness … to penetrate theoretically. And they don’t lose these desires in the future.

Imāni kho, sāriputta, satta niddasavatthūni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

These are the seven qualifications for graduation that I make known after realizing them with my own insight.

Imehi kho, sāriputta, sattahi niddasavatthūhi samannāgato bhikkhu dvādasa cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya;

A mendicant who has these seven qualifications for graduation is qualified to be called a ‘graduate mendicant’. This is so whether they have lived the full and pure spiritual life for twelve years,

catubbīsati cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya;

twenty-four years,

chattiṃsati cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya, aṭṭhacattārīsañcepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

thirty-six years, or forty-eight years.”

Ekādasamaṃ.

7.047. 47. Dutiyaaggisutta - 47. Fires (2nd)

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

Tena kho pana samayena uggatasarīrassa brāhmaṇassa mahāyañño upakkhaṭo hoti.

Now at that time the brahmin Uggatasarīra had prepared a large sacrifice.

Pañca usabhasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya, pañca vacchatarasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya, pañca vacchatarisatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya, pañca ajasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya, pañca urabbhasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya.

Bulls, bullocks, heifers, goats and rams—five hundred of each—had been led to the post for the sacrifice.

Atha kho uggatasarīro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Uggatasarīra went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uggatasarīro brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“Sutaṃ metaṃ, bho gotama, aggissa ādānaṃ yūpassa ussāpanaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

“Master Gotama, I have heard that kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post is very fruitful and beneficial.”

“Mayāpi kho etaṃ, brāhmaṇa, sutaṃ aggissa ādānaṃ yūpassa ussāpanaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

“I’ve also heard this, brahmin.”

Dutiyampi kho uggatasarīro brāhmaṇo … pe …

For a second time …

tatiyampi kho uggatasarīro brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

and third time Uggatasarīra said to the Buddha,

“sutaṃ metaṃ, bho gotama, aggissa ādānaṃ yūpassa ussāpanaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

“Master Gotama, I have heard that kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post is very fruitful and beneficial.”

“Mayāpi kho etaṃ, brāhmaṇa, sutaṃ aggissa ādānaṃ yūpassa ussāpanaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

“I’ve also heard this, brahmin.”

“Tayidaṃ, bho gotama, sameti bhoto ceva gotamassa amhākañca, yadidaṃ sabbena sabbaṃ”.

“Then Master Gotama and I are in total agreement in this matter.”

Evaṃ vutte āyasmā ānando uggatasarīraṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to Uggatasarīra,

“na kho, brāhmaṇa, tathāgatā evaṃ pucchitabbā:

“Brahmin, you shouldn’t ask the Buddha in this way.

‘sutaṃ metaṃ, bho gotama, aggissa ādānaṃ yūpassa ussāpanaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan’ti.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, tathāgatā pucchitabbā:

You should ask in this way:

‘ahañhi, bhante, aggiṃ ādātukāmo, yūpaṃ ussāpetukāmo.

‘Sir, I want to kindle the sacrificial fire and raise the sacrificial post.

Ovadatu maṃ, bhante, bhagavā.

May the Buddha please advise

Anusāsatu maṃ, bhante, bhagavā yaṃ mama assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’”ti.

and instruct me. It will be for my lasting welfare and happiness.’”

Atha kho uggatasarīro brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Uggatasarīra said to the Buddha,

“ahañhi, bho gotama, aggiṃ ādātukāmo yūpaṃ ussāpetukāmo.

“Sir, I want to kindle the sacrificial fire and raise the sacrificial post.

Ovadatu maṃ bhavaṃ gotamo.

May Master Gotama please advise

Anusāsatu maṃ bhavaṃ gotamo yaṃ mama assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

and instruct me. It will be for my lasting welfare and happiness.”

“Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā tīṇi satthāni ussāpeti akusalāni dukkhudrayāni dukkhavipākāni.

“Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post, one raises three unskillful knives which ripen and result in suffering.

Katamāni tīṇi?

What three?

Kāyasatthaṃ, vacīsatthaṃ, manosatthaṃ.

The knives of the body, speech, and mind.

Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā evaṃ cittaṃ uppādesi:

Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post one gives rise to the thought:

‘ettakā usabhā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatarā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatariyo haññantu yaññatthāya, ettakā ajā haññantu yaññatthāya, ettakā urabbhā haññantu yaññatthāyā’ti.

‘May this many bulls, bullocks, heifers, goats, and rams be slaughtered for the sacrifice!’

So ‘puññaṃ karomī’ti apuññaṃ karoti, ‘kusalaṃ karomī’ti akusalaṃ karoti, ‘sugatiyā maggaṃ pariyesāmī’ti duggatiyā maggaṃ pariyesati.

Thinking, ‘May I make merit’, one makes bad karma. Thinking, ‘May I do good’, one does bad. Thinking, ‘May I seek the path to a good rebirth’, one seeks the path to a bad rebirth.

Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā idaṃ paṭhamaṃ manosatthaṃ ussāpeti akusalaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākaṃ.

Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post one raises this first unskillful mental knife which ripens and results in suffering.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, aggiṃ ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā evaṃ vācaṃ bhāsati:

Furthermore, even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post, one says such things as:

‘ettakā usabhā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatarā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatariyo haññantu yaññatthāya, ettakā ajā haññantu yaññatthāya, ettakā urabbhā haññantu yaññatthāyā’ti.

‘May this many bulls, bullocks, heifers, goats, and rams be slaughtered for the sacrifice!’

So ‘puññaṃ karomī’ti apuññaṃ karoti, ‘kusalaṃ karomī’ti akusalaṃ karoti, ‘sugatiyā maggaṃ pariyesāmī’ti duggatiyā maggaṃ pariyesati.

Thinking, ‘May I make merit’, one makes bad karma. Thinking, ‘May I do good’, one does bad. Thinking, ‘May I seek the path to a good rebirth’, one seeks the path to a bad rebirth.

Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā idaṃ dutiyaṃ vacīsatthaṃ ussāpeti akusalaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākaṃ.

Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post one raises this second unskillful verbal knife which ripens and results in suffering.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, aggiṃ ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā sayaṃ paṭhamaṃ samārambhati usabhā hantuṃ yaññatthāya, sayaṃ paṭhamaṃ samārambhati vacchatarā hantuṃ yaññatthāya, sayaṃ paṭhamaṃ samārambhati vacchatariyo hantuṃ yaññatthāya, sayaṃ paṭhamaṃ samārambhati ajā hantuṃ yaññatthāya, sayaṃ paṭhamaṃ samārambhati urabbhā hantuṃ yaññatthāya.

Furthermore, even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post one first personally undertakes preparations for the sacrificial slaughter of bulls, bullocks, heifers, goats, and rams.

So ‘puññaṃ karomī’ti apuññaṃ karoti, ‘kusalaṃ karomī’ti akusalaṃ karoti, ‘sugatiyā maggaṃ pariyesāmī’ti duggatiyā maggaṃ pariyesati.

Thinking, ‘May I make merit’, one makes bad karma. Thinking, ‘May I do good’, one does bad. Thinking, ‘May I seek the path to a good rebirth’, one seeks the path to a bad rebirth.

Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā idaṃ tatiyaṃ kāyasatthaṃ ussāpeti akusalaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākaṃ.

Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post, one raises this third unskillful bodily knife which ripens and results in suffering.

Aggiṃ, brāhmaṇa, ādento yūpaṃ ussāpento pubbeva yaññā imāni tīṇi satthāni ussāpeti akusalāni dukkhudrayāni dukkhavipākāni.

Even before kindling the sacrificial fire and raising the sacrificial post, one raises these three unskillful knives which ripen and result in suffering.

Tayome, brāhmaṇa, aggī pahātabbā parivajjetabbā, na sevitabbā.

Brahmin, these three fires should be given up and rejected, not cultivated.

Katame tayo?

What three?

Rāgaggi, dosaggi, mohaggi.

The fires of greed, hate, and delusion.

Kasmā cāyaṃ, brāhmaṇa, rāgaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo?

And why should the fire of greed be given up and rejected, not cultivated?

Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

A greedy person does bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Tasmāyaṃ rāgaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo.

That’s why the fire of greed should be given up and rejected, not cultivated.

Kasmā cāyaṃ, brāhmaṇa, dosaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo?

And why should the fire of hate be given up and rejected, not cultivated?

Duṭṭho kho, brāhmaṇa, dosena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

A hateful person does bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Tasmāyaṃ dosaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo.

That’s why the fire of hate should be given up and rejected, not cultivated.

Kasmā cāyaṃ, brāhmaṇa, mohaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo?

And why should the fire of delusion be given up and rejected, not cultivated?

Mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

A deluded person does bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Tasmāyaṃ mohaggi pahātabbo parivajjetabbo, na sevitabbo.

That’s why the fire of delusion should be given up and rejected, not cultivated.

Ime kho tayo, brāhmaṇa, aggī pahātabbā parivajjetabbā, na sevitabbā.

These three fires should be given up and rejected, not cultivated.

Tayo kho, brāhmaṇa, aggī sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā sammā sukhaṃ parihātabbā.

Brahmin, you should properly and happily take care of three fires, honoring, respecting, esteeming, and venerating them.

Katame tayo?

What three?

Āhuneyyaggi, gahapataggi, dakkhiṇeyyaggi.

The fire of those worthy of offerings dedicated to the gods. The fire of a householder. And the fire of those worthy of a religious donation.

Katamo ca, brāhmaṇa, āhuneyyaggi?

And what is the fire of those worthy of offerings dedicated to the gods?

Idha, brāhmaṇa, yassa te honti mātāti vā pitāti vā, ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, āhuneyyaggi.

Your mother and father are called the fire of those worthy of offerings dedicated to the gods.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Atohayaṃ, brāhmaṇa, āhuto sambhūto, tasmāyaṃ āhuneyyaggi sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā sammā sukhaṃ parihātabbo.

Since it is from them that you’ve been incubated and produced. So you should properly and happily take care of this fire, honoring, respecting, esteeming, and venerating it.

Katamo ca, brāhmaṇa, gahapataggi?

And what is the fire of a householder?

Idha, brāhmaṇa, yassa te honti puttāti vā dārāti vā dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, gahapataggi.

Your children, partners, bondservants, workers, and staff are called a householder’s fire.

Tasmāyaṃ gahapataggi sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā sammā sukhaṃ parihātabbo.

So you should properly and happily take care of this fire, honoring, respecting, esteeming, and venerating it.

Katamo ca, brāhmaṇa, dakkhiṇeyyaggi?

And what is the fire of those worthy of a religious donation?

Idha, brāhmaṇa, ye te samaṇabrāhmaṇā parappavādā paṭiviratā khantisoracce niviṭṭhā ekamattānaṃ damenti, ekamattānaṃ samenti, ekamattānaṃ parinibbāpenti, ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, dakkhiṇeyyaggi.

The ascetics and brahmins who avoid intoxication and negligence, are settled in patience and gentleness, and who tame, calm, and extinguish themselves are called the fire of those worthy of a religious donation.

Tasmāyaṃ dakkhiṇeyyaggi sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā sammā sukhaṃ parihātabbo.

So you should properly and happily take care of this fire, honoring, respecting, esteeming, and venerating it.

Ime kho, brāhmaṇa, tayo aggī sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā sammā sukhaṃ parihātabbā.

You should properly and happily take care of these three fires, honoring, respecting, esteeming, and venerating them.

Ayaṃ kho pana, brāhmaṇa, kaṭṭhaggi kālena kālaṃ ujjaletabbo, kālena kālaṃ ajjhupekkhitabbo, kālena kālaṃ nibbāpetabbo, kālena kālaṃ nikkhipitabbo”ti.

But the wood fire, brahmin, should, from time to time, be fanned, watched over with equanimity, extinguished, or put aside.”

Evaṃ vutte, uggatasarīro brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin Uggatasarīra said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatanti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Esāhaṃ, bho gotama, pañca usabhasatāni muñcāmi jīvitaṃ demi, pañca vacchatarasatāni muñcāmi jīvitaṃ demi, pañca vacchatarisatāni muñcāmi jīvitaṃ demi, pañca ajasatāni muñcāmi jīvitaṃ demi, pañca urabbhasatāni muñcāmi jīvitaṃ demi.

Master Gotama, I now set free these five hundred bulls, five hundred bullocks, five hundred heifers, five hundred goats, and five hundred rams. I give them life!

Haritāni ceva tiṇāni khādantu, sītāni ca pānīyāni pivantu, sīto ca nesaṃ vāto upavāyatan”ti.

May they eat grass and drink cool water and enjoy a cool breeze!”

Catutthaṃ.

7.049. 49. Dutiyasaññāsutta - 49. Perceptions in Detail

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

“Sattimā, bhikkhave, saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā.

“Mendicants, these seven perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

Katamā satta?

What seven?

Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā.

The perceptions of ugliness, death, repulsiveness of food, dissatisfaction with the whole world, impermanence, suffering in impermanence, and not-self in suffering.

Imā kho, bhikkhave, satta saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānāti.

These seven perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

‘Asubhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti.

‘When the perception of ugliness is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Asubhasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato methunadhammasamāpattiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of ugliness, their mind draws back from sexual intercourse. They shrink away, turn aside, and don’t get drawn into it. And either equanimity or revulsion become stabilized.

Seyyathāpi, bhikkhave, kukkuṭapattaṃ vā nhārudaddulaṃ vā aggimhi pakkhittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati.

It’s like a chicken’s feather or a strip of sinew thrown in a fire. It shrivels up, shrinks, rolls up, and doesn’t stretch out.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno asubhasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato methunadhammasamāpattiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

In the same way, when a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of ugliness, their mind draws back from sexual intercourse. …

Sace, bhikkhave, bhikkhuno asubhasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato methunadhammasamāpattiyā cittaṃ anusandahati appaṭikulyatā saṇṭhāti;

If a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of ugliness, but their mind is drawn to sexual intercourse, and not repulsed,

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me asubhasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

they should know: ‘My perception of ugliness is undeveloped. I don’t have any distinction higher than before. I haven’t attained a fruit of development.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way they are aware of the situation.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno asubhasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato methunadhammasamāpattiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti;

But if a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of ugliness, their mind draws back from sexual intercourse …

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me asubhasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

they should know: ‘My perception of ugliness is well developed. I have realized a distinction higher than before. I have attained a fruit of development.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way they are aware of the situation.

‘Asubhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

‘When the perception of ugliness is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (1)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Maraṇasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘When the perception of death is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Maraṇasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato jīvitanikantiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of death, their mind draws back from attachment to life. …

Seyyathāpi, bhikkhave, kukkuṭapattaṃ vā nhārudaddulaṃ vā aggimhi pakkhittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno maraṇasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato jīvitanikantiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

Sace, bhikkhave, bhikkhuno maraṇasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato jīvitanikantiyā cittaṃ anusandahati appaṭikulyatā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me maraṇasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno maraṇasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato jīvitanikantiyā cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me maraṇasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

‘Maraṇasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (2)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Āhāre paṭikūlasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘When the perception of the repulsiveness of food is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Āhāre paṭikūlasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato rasataṇhāya cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of the repulsiveness of food, their mind draws back from craving for tastes. …

Seyyathāpi, bhikkhave, kukkuṭapattaṃ vā nhārudaddulaṃ vā aggimhi pakkhittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno āhāre paṭikūlasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato rasataṇhāya cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

Sace, bhikkhave, bhikkhuno āhāre paṭikūlasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato rasataṇhāya cittaṃ anusandahati appaṭikulyatā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me āhāre paṭikūlasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno āhāre paṭikūlasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato rasataṇhāya cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me āhāre paṭikūlasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

‘Āhāre paṭikūlasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (3)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Sabbaloke anabhiratasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘When the perception of dissatisfaction with the whole world is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Sabbaloke anabhiratasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato lokacitresu cittaṃ patilīyati … pe …

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of dissatisfaction with the whole world, their mind draws back from the world’s shiny things. …

seyyathāpi bhikkhave … pe … patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno sabbaloke anabhiratasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lokacitresu cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

Sace, bhikkhave, bhikkhuno sabbaloke anabhiratasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lokacitresu cittaṃ anusandahati appaṭikulyatā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me sabbaloke anabhiratasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno sabbaloke anabhiratasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lokacitresu cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me sabbaloke anabhiratasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

‘Sabbaloke anabhiratasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (4)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Aniccasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘When the perception of impermanence is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Aniccasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato lābhasakkārasiloke cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of impermanence, their mind draws back from material possessions, honors, and fame. …

Seyyathāpi, bhikkhave, kukkuṭapattaṃ vā nhārudaddulaṃ vā aggimhi pakkhittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati na sampasāriyati.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno aniccasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lābhasakkārasiloke cittaṃ patilīyati … pe … upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti.

Sace, bhikkhave, bhikkhuno aniccasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lābhasakkārasiloke cittaṃ anusandahati appaṭikulyatā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me aniccasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno aniccasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato lābhasakkārasiloke cittaṃ patilīyati patikuṭati pativattati, na sampasāriyati upekkhā vā pāṭikulyatā vā saṇṭhāti;

veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me aniccasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

‘Aniccasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (5)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Anicce dukkhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘When the perception of suffering in impermanence is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Anicce dukkhasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato ālasye kosajje vissaṭṭhiye pamāde ananuyoge apaccavekkhaṇāya tibbā bhayasaññā paccupaṭṭhitā hoti, seyyathāpi, bhikkhave, ukkhittāsike vadhake.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of suffering in impermanence, they establish a keen perception of the danger of sloth, laziness, slackness, negligence, lack of commitment, and failure to review, like a killer with a drawn sword. …

Sace, bhikkhave, bhikkhuno anicce dukkhasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato ālasye kosajje vissaṭṭhiye pamāde ananuyoge apaccavekkhaṇāya tibbā bhayasaññā, na paccupaṭṭhitā hoti, seyyathāpi, bhikkhave, ukkhittāsike vadhake.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me anicce dukkhasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno anicce dukkhasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato ālasye kosajje vissaṭṭhiye pamāde ananuyoge apaccavekkhaṇāya tibbā bhayasaññā paccupaṭṭhitā hoti, seyyathāpi, bhikkhave, ukkhittāsike vadhake.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me anicce dukkhasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

Itiha tattha sampajāno hoti.

‘Anicce dukkhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (6)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Dukkhe anattasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘When the perception of not-self in suffering is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’ That’s what I said, but why did I say it?

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Dukkhe anattasaññāparicitena, bhikkhave, bhikkhuno cetasā bahulaṃ viharato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttaṃ.

When a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of not-self in suffering, their mind is rid of I-making, mine-making, and conceit for this conscious body and all external stimuli. It has gone beyond discrimination, and is peaceful and well freed.

Sace, bhikkhave, bhikkhuno dukkhe anattasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu na ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttaṃ.

If a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of not-self in suffering, but their mind is not rid of I-making, mine-making, and conceit for this conscious body and all external stimuli; nor has it gone beyond discrimination, and is not peaceful or well freed,

Veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘abhāvitā me dukkhe anattasaññā, natthi me pubbenāparaṃ viseso, appattaṃ me bhāvanābalan’ti.

they should know: ‘My perception of not-self in suffering is undeveloped. I don’t have any distinction higher than before. I haven’t attained a fruit of development.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way they are aware of the situation.

Sace pana, bhikkhave, bhikkhuno dukkhe anattasaññāparicitena cetasā bahulaṃ viharato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttaṃ.

But if a mendicant often meditates with a mind reinforced with the perception of not-self in suffering, and their mind is rid of I-making, mine-making, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and it has gone beyond discrimination, and is peaceful and well freed,

Veditabbametaṃ, bhikkhave, bhikkhunā ‘subhāvitā me dukkhe anattasaññā, atthi me pubbenāparaṃ viseso, pattaṃ me bhāvanābalan’ti.

they should know: ‘My perception of not-self in suffering is well developed. I have realized a distinction higher than before. I have attained a fruit of development.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way they are aware of the situation.

‘Dukkhe anattasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā’ti,

‘When the perception of not-self in suffering is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial. It culminates in the deathless and ends with the deathless.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (7)

That’s what I said, and this is why I said it.

Imā kho, bhikkhave, satta saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā”ti.

These seven perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.”

Chaṭṭhaṃ.

7.050. 50. Methunasutta - 50. Sex

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“bhavampi no gotamo brahmacārī paṭijānātī”ti?

“Does Master Gotama claim to be celibate?”

“Yañhi taṃ, brāhmaṇa, sammā vadamāno vadeyya:

“Brahmin, if anyone should be rightly said to

‘akhaṇḍaṃ acchiddaṃ asabalaṃ akammāsaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caratī’ti, mameva taṃ, brāhmaṇa, sammā vadamāno vadeyya:

live the celibate life unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, full and pure, it’s me.”

‘ahañhi, brāhmaṇa, akhaṇḍaṃ acchiddaṃ asabalaṃ akammāsaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carāmī’”ti.

“Kiṃ pana, bho gotama, brahmacariyassa khaṇḍampi chiddampi sabalampi kammāsampī”ti?

“But what, Master Gotama, is a break, taint, stain, or mar in celibacy?”

“Idha, brāhmaṇa, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā sammā brahmacārī paṭijānamāno na heva kho mātugāmena saddhiṃ dvayaṃdvayasamāpattiṃ samāpajjati;

“Firstly, an ascetic or brahmin who claims to be perfectly celibate does not mutually engage in sex with a female.

api ca kho mātugāmassa ucchādanaparimaddananhāpanasambāhanaṃ sādiyati.

However, they consent to being anointed, massaged, bathed, and rubbed by a female.

So taṃ assādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati.

They enjoy it and like it and find it satisfying.

Idampi kho, brāhmaṇa, brahmacariyassa khaṇḍampi chiddampi sabalampi kammāsampi.

This is a break, taint, stain, or mar in celibacy.

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, aparisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, saṃyutto methunena saṃyogena na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi. (1)

This is called one who lives the celibate life impurely, tied to the fetter of sex. They’re not freed from rebirth, old age, death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re not freed from suffering, I say.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā sammā brahmacārī paṭijānamāno na heva kho mātugāmena saddhiṃ dvayaṃdvayasamāpattiṃ samāpajjati, napi mātugāmassa ucchādanaparimaddananhāpanasambāhanaṃ sādiyati;

Furthermore, an ascetic or brahmin who claims to be perfectly celibate does not mutually engage in sex with a female. Nor do they consent to massage and bathing.

api ca kho mātugāmena saddhiṃ sañjagghati saṅkīḷati saṅkelāyati … pe …. (2)

However, they giggle and play and have fun with females. …

Napi mātugāmena saddhiṃ sañjagghati saṅkīḷati saṅkelāyati;

api ca kho mātugāmassa cakkhunā cakkhuṃ upanijjhāyati pekkhati … pe …. (3)

they gaze into a female’s eyes. …

Napi mātugāmassa cakkhunā cakkhuṃ upanijjhāyati pekkhati;

api ca kho mātugāmassa saddaṃ suṇāti tirokuṭṭaṃ vā tiropākāraṃ vā hasantiyā vā bhaṇantiyā vā gāyantiyā vā rodantiyā vā … pe …. (4)

they listen through a wall or rampart to the sound of females laughing or chatting or singing or crying. …

Napi mātugāmassa saddaṃ suṇāti tirokuṭṭaṃ vā tiropākāraṃ vā hasantiyā vā bhaṇantiyā vā gāyantiyā vā rodantiyā vā;

api ca kho yānissa tāni pubbe mātugāmena saddhiṃ hasitalapitakīḷitāni tāni anussarati … pe …. (5)

they recall when they used to laugh, chat, and have fun with females …

Napi yānissa tāni pubbe mātugāmena saddhiṃ hasitalapitakīḷitāni tāni anussarati;

api ca kho passati gahapatiṃ vā gahapatiputtaṃ vā pañcahi kāmaguṇehi samappitaṃ samaṅgībhūtaṃ paricārayamānaṃ … pe …. (6)

they see a householder or their child amusing themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation. …

Napi passati gahapatiṃ vā gahapatiputtaṃ vā pañcahi kāmaguṇehi samappitaṃ samaṅgībhūtaṃ paricārayamānaṃ;

They don’t see a householder or their child amusing themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

api ca kho aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vāti.

However, they live the celibate life wishing to be reborn in one of the orders of gods. They think: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’

So taṃ assādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati.

They enjoy it and like it and find it satisfying.

Idampi kho, brāhmaṇa, brahmacariyassa khaṇḍampi chiddampi sabalampi kammāsampi.

This is a break, taint, stain, or mar in celibacy.

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, aparisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati saṃyutto methunena saṃyogena, na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi. (7)

This is called one who lives the celibate life impurely, tied to the fetter of sex. They’re not free from rebirth, old age, death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re not free from suffering, I say.

Yāvakīvañcāhaṃ, brāhmaṇa, imesaṃ sattannaṃ methunasaṃyogānaṃ aññataraññataramethunasaṃyogaṃ attani appahīnaṃ samanupassiṃ, neva tāvāhaṃ, brāhmaṇa, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

As long as I saw that these seven sexual fetters—or even one of them—had not been given up in me, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khohaṃ, brāhmaṇa, imesaṃ sattannaṃ methunasaṃyogānaṃ aññataraññataramethunasaṃyogaṃ attani appahīnaṃ na samanupassiṃ, athāhaṃ, brāhmaṇa, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

But when I saw that these seven sexual fetters—every one of them—had been given up in me, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

‘Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi,

Knowledge and vision arose in me:

akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Evaṃ vutte, jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin Jāṇussoṇi said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Sattamaṃ.

7.051. 51. Saṃyogasutta - 51. Bound and Unbound

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

“Saṃyogavisaṃyogaṃ vo, bhikkhave, dhammapariyāyaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you an exposition of the teaching on the bound and the unbound.

Taṃ suṇātha … pe …

Listen and pay close attention, I will speak. …

katamo ca so, bhikkhave, saṃyogo visaṃyogo dhammapariyāyo?

And what is the exposition of the teaching on the bound and the unbound?

Itthī, bhikkhave, ajjhattaṃ itthindriyaṃ manasi karoti—

A woman focuses on her own femininity:

itthikuttaṃ itthākappaṃ itthividhaṃ itthicchandaṃ itthissaraṃ itthālaṅkāraṃ.

her feminine moves, feminine appearance, feminine ways, feminine desires, feminine voice, and feminine adornment.

Sā tattha rajjati tatrābhiramati.

She’s stimulated by this and takes pleasure in it.

Sā tattha rattā tatrābhiratā bahiddhā purisindriyaṃ manasi karoti—

So she focuses on the masculinity of others:

purisakuttaṃ purisākappaṃ purisavidhaṃ purisacchandaṃ purisassaraṃ purisālaṅkāraṃ.

masculine moves, masculine appearance, masculine ways, masculine desires, masculine voice, and masculine adornment.

Sā tattha rajjati tatrābhiramati.

She’s stimulated by this and takes pleasure in it.

Sā tattha rattā tatrābhiratā bahiddhā saṃyogaṃ ākaṅkhati.

So she desires to bond with another.

Yañcassā saṃyogapaccayā uppajjati sukhaṃ somanassaṃ tañca ākaṅkhati.

And she desires the pleasure and happiness that comes from such a bond.

Itthatte, bhikkhave, abhiratā sattā purisesu saṃyogaṃ gatā.

Sentient beings who are attached to their femininity are bound to men.

Evaṃ kho, bhikkhave, itthī itthattaṃ nātivattati.

This is how a woman does not transcend her femininity.

Puriso, bhikkhave, ajjhattaṃ purisindriyaṃ manasi karoti—

A man focuses on his own masculinity:

purisakuttaṃ purisākappaṃ purisavidhaṃ purisacchandaṃ purisassaraṃ purisālaṅkāraṃ.

his masculine moves, masculine appearance, masculine ways, masculine desires, masculine voice, and masculine adornment.

So tattha rajjati tatrābhiramati.

He’s stimulated by this and takes pleasure in it.

So tattha ratto tatrābhirato bahiddhā itthindriyaṃ manasi karoti—

So he focuses on the femininity of others:

itthikuttaṃ itthākappaṃ itthividhaṃ itthicchandaṃ itthissaraṃ itthālaṅkāraṃ.

feminine moves, feminine appearance, feminine ways, feminine desires, feminine voice, and feminine adornment.

So tattha rajjati tatrābhiramati.

He’s stimulated by this and takes pleasure in it.

So tattha ratto tatrābhirato bahiddhā saṃyogaṃ ākaṅkhati.

So he desires to bond with another.

Yañcassa saṃyogapaccayā uppajjati sukhaṃ somanassaṃ tañca ākaṅkhati.

And he desires the pleasure and happiness that comes from such a bond.

Purisatte, bhikkhave, abhiratā sattā itthīsu saṃyogaṃ gatā.

Sentient beings who are attached to their masculinity are bound to women.

Evaṃ kho, bhikkhave, puriso purisattaṃ nātivattati.

This is how a man does not transcend his masculinity.

Evaṃ kho, bhikkhave, saṃyogo hoti.

This is how one is bound.

Kathañca, bhikkhave, visaṃyogo hoti?

And how does one become unbound?

Itthī, bhikkhave, ajjhattaṃ itthindriyaṃ na manasi karoti—

A woman doesn’t focus on her own femininity:

itthikuttaṃ itthākappaṃ itthividhaṃ itthicchandaṃ itthissaraṃ itthālaṅkāraṃ.

her feminine moves, feminine appearance, feminine ways, feminine desires, feminine voice, and feminine adornment.

Sā tattha na rajjati, sā tatra nābhiramati.

She isn’t stimulated by this and takes no pleasure in it.

Sā tattha arattā tatra anabhiratā bahiddhā purisindriyaṃ na manasi karoti—

So she doesn’t focus on the masculinity of others:

purisakuttaṃ purisākappaṃ purisavidhaṃ purisacchandaṃ purisassaraṃ purisālaṅkāraṃ.

masculine moves, masculine appearance, masculine ways, masculine desires, masculine voice, and masculine adornment.

Sā tattha na rajjati, tatra nābhiramati.

She isn’t stimulated by this and takes no pleasure in it.

Sā tattha arattā tatra anabhiratā bahiddhā saṃyogaṃ nākaṅkhati.

So she doesn’t desire to bond with another.

Yañcassā saṃyogapaccayā uppajjati sukhaṃ somanassaṃ tañca nākaṅkhati.

Nor does she desire the pleasure and happiness that comes from such a bond.

Itthatte, bhikkhave, anabhiratā sattā purisesu visaṃyogaṃ gatā.

Sentient beings who are not attached to their femininity are not bound to men.

Evaṃ kho, bhikkhave, itthī itthattaṃ ativattati.

This is how a woman transcends her femininity.

Puriso, bhikkhave, ajjhattaṃ purisindriyaṃ na manasi karoti—

A man doesn’t focus on his own masculinity:

purisakuttaṃ purisākappaṃ purisavidhaṃ purisacchandaṃ purisassaraṃ purisālaṅkāraṃ.

masculine moves, masculine appearance, masculine ways, masculine desires, masculine voice, and masculine adornment.

So tattha na rajjati, so tatra nābhiramati.

He isn’t stimulated by this and takes no pleasure in it.

So tattha aratto tatra anabhirato bahiddhā itthindriyaṃ na manasi karoti—

So he doesn’t focus on the femininity of others:

itthikuttaṃ itthākappaṃ itthividhaṃ itthicchandaṃ itthissaraṃ itthālaṅkāraṃ.

feminine moves, feminine appearance, feminine ways, feminine desires, feminine voice, and feminine adornment.

So tattha na rajjati, tatra nābhiramati.

He isn’t stimulated by this and takes no pleasure in it.

So tattha aratto tatra anabhirato bahiddhā saṃyogaṃ nākaṅkhati.

So he doesn’t desire to bond with another.

Yañcassa saṃyogapaccayā uppajjati sukhaṃ somanassaṃ tañca nākaṅkhati.

Nor does he desire the pleasure and happiness that comes from such a bond.

Purisatte, bhikkhave, anabhiratā sattā itthīsu visaṃyogaṃ gatā.

Sentient beings who are not attached to their masculinity are not bound to women.

Evaṃ kho, bhikkhave, puriso purisattaṃ ativattati.

This is how a man transcends his masculinity.

Evaṃ kho, bhikkhave, visaṃyogo hoti.

This is how one is unbound.

Ayaṃ kho, bhikkhave, saṃyogo visaṃyogo dhammapariyāyo”ti.

This is the exposition of the teaching on the bound and the unbound.”

Aṭṭhamaṃ.

7.064. 64. Kodhanasutta - 64. Irritable

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

“Sattime, bhikkhave, dhammā sapattakantā sapattakaraṇā kodhanaṃ āgacchanti itthiṃ vā purisaṃ vā.

“Mendicants, these seven things that please and assist an enemy happen to an irritable woman or man.

Katame satta?

What seven?

Idha, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Firstly, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ dubbaṇṇo assā’ti.

‘If only they’d become ugly!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa vaṇṇavatāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have a beautiful enemy.

Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, kiñcāpi so hoti sunhāto suvilitto kappitakesamassu odātavatthavasano;

An irritable person, overcome and overwhelmed by anger, is ugly, even though they’re nicely bathed and anointed, with hair and beard dressed, and wearing white clothes.

atha kho so dubbaṇṇova hoti kodhābhibhūto.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (1)

This is the first thing that pleases and assists an enemy which happens to an irritable woman or man.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ dukkhaṃ sayeyyā’ti.

‘If only they’d sleep badly!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa sukhaseyyāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have an enemy who sleeps well.

Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, kiñcāpi so pallaṅke seti gonakatthate paṭalikatthate kadalimigapavarapaccattharaṇe sauttaracchade ubhatolohitakūpadhāne;

An irritable person, overcome and overwhelmed by anger, sleeps badly, even though they sleep on a couch spread with woolen covers—shag-piled, pure white, or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide, with a canopy above and red pillows at both ends.

atha kho so dukkhaññeva seti kodhābhibhūto.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (2)

This is the second thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ na pacurattho assā’ti.

‘If only they don’t get all they need!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa pacuratthatāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have an enemy who gets all they need.

Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, anatthampi gahetvā ‘attho me gahito’ti maññati, atthampi gahetvā ‘anattho me gahito’ti maññati.

When an irritable person, overcome and overwhelmed by anger, gets what they don’t need they think ‘I’ve got what I need!’ When they get what they need they think ‘I’ve got what I don’t need.’

Tassime dhammā aññamaññaṃ vipaccanīkā gahitā dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya saṃvattanti kodhābhibhūtassa.

When an angry person gets these things that are the exact opposite of what they need, it’s for their lasting harm and suffering.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (3)

This is the third thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ na bhogavā assā’ti.

‘If only they weren’t wealthy!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa bhogavatāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have an enemy who is wealthy.

Kodhanassa, bhikkhave, purisapuggalassa kodhābhibhūtassa kodhaparetassa, yepissa te honti bhogā uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā, tepi rājāno rājakosaṃ pavesenti kodhābhibhūtassa.

When a person is irritable, overcome and overwhelmed by anger, the rulers seize the legitimate wealth they’ve earned by their efforts, built up with their own hands, gathered by the sweat of their brow.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (4)

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ na yasavā assā’ti.

‘If only they weren’t famous!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa yasavatāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have a famous enemy.

Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, yopissa so hoti yaso appamādādhigato, tamhāpi dhaṃsati kodhābhibhūto.

When a person is irritable, overcome and overwhelmed by anger, any fame they have acquired by diligence falls to dust.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (5)

This is the fifth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ na mittavā assā’ti.

‘If only they had no friends!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa mittavatāya nandati.

Because an enemy doesn’t like to have an enemy with friends.

Kodhanaṃ, bhikkhave, purisapuggalaṃ kodhābhibhūtaṃ kodhaparetaṃ, yepissa te honti mittāmaccā ñātisālohitā, tepi ārakā parivajjanti kodhābhibhūtaṃ.

When a person is irritable, overcome and overwhelmed by anger, their friends and colleagues, relatives and kin avoid them from afar.

Ayaṃ, bhikkhave, chaṭṭho dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (6)

This is the sixth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati:

Furthermore, an enemy wishes for an enemy:

‘aho vatāyaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyyā’ti.

‘If only, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell!’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, sapatto sapattassa sugatigamane nandati.

Because an enemy doesn’t like to have an enemy who goes to a good place.

Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

When a person is irritable, overcome and overwhelmed by anger, they do bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya … pe …

kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati kodhābhibhūto.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ayaṃ, bhikkhave, sattamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. (7)

This is the seventh thing that pleases and assists an enemy which happens to an irritable woman or man.

Ime kho, bhikkhave, satta dhammā sapattakantā sapattakaraṇā kodhanaṃ āgacchanti itthiṃ vā purisaṃ vāti.

These are the seven things that please and assist an enemy which happen to an irritable woman or man.

Kodhano dubbaṇṇo hoti,

An irritable person is ugly

atho dukkhampi seti so;

and they sleep badly.

Atho atthaṃ gahetvāna,

When they get what they need,

anatthaṃ adhipajjati.

they take it to be what they don’t need.

Tato kāyena vācāya,

An angry person

vadhaṃ katvāna kodhano;

kills with body or speech;

Kodhābhibhūto puriso,

overcome with anger,

dhanajāniṃ nigacchati.

they lose their wealth.

Kodhasammadasammatto,

Mad with anger,

āyasakyaṃ nigacchati;

they fall into disgrace.

Ñātimittā suhajjā ca,

Relatives, friends, and loved ones

parivajjanti kodhanaṃ.

avoid an irritable person.

Anatthajanano kodho,

Anger creates harm;

kodho cittappakopano;

anger upsets the mind.

Bhayamantarato jātaṃ,

That person doesn’t recognize

taṃ jano nāvabujjhati.

the danger that arises within.

Kuddho atthaṃ na jānāti,

An angry person doesn’t know the good.

kuddho dhammaṃ na passati;

An angry person doesn’t see the truth.

Andhatamaṃ tadā hoti,

When a person is beset by anger,

yaṃ kodho sahate naraṃ.

only blind darkness is left.

Yaṃ kuddho uparodheti,

An angry person destroys with ease

sukaraṃ viya dukkaraṃ;

what was hard to build.

Pacchā so vigate kodhe,

Afterwards, when the anger is spent,

aggidaḍḍhova tappati.

they’re tormented as if burnt by fire.

Dummaṅkuyaṃ padasseti,

Their look betrays their sulkiness

dhūmaṃ dhūmīva pāvako;

like a fire’s smoky plume.

Yato patāyati kodho,

And when their anger flares up,

yena kujjhanti mānavā.

they make others angry.

Nāssa hirī na ottappaṃ,

They have no conscience or prudence,

na vāco hoti gāravo;

nor any respectful speech.

Kodhena abhibhūtassa,

One overcome by anger

na dīpaṃ hoti kiñcanaṃ.

has no island refuge anywhere.

Tapanīyāni kammāni,

The deeds that torment a man

yāni dhammehi ārakā;

are far from those that are good.

Tāni ārocayissāmi,

I’ll explain them now;

taṃ suṇātha yathā tathaṃ.

listen to this, for it is the truth.

Kuddho hi pitaraṃ hanti,

An angry person slays their father;

hanti kuddho samātaraṃ;

their mother, too, they slay.

Kuddho hi brāhmaṇaṃ hanti,

An angry person slays a saint;

hanti kuddho puthujjanaṃ.

a normal person, too, they slay.

Yāya mātu bhato poso,

A man is raised by his mother,

imaṃ lokaṃ avekkhati;

who shows him the world.

Tampi pāṇadadiṃ santiṃ,

But an angry ordinary person slays

hanti kuddho puthujjano.

even that good woman who gave him life.

Attūpamā hi te sattā,

Like oneself, all sentient beings

attā hi paramo piyo;

hold themselves most dear.

Hanti kuddho puthuttānaṃ,

But angry people kill themselves all kinds of ways,

nānārūpesu mucchito.

distraught for many reasons.

Asinā hanti attānaṃ,

Some kill themselves with swords,

visaṃ khādanti mucchitā;

some, distraught, take poison.

Rajjuyā bajjha mīyanti,

Some hang themselves with rope,

pabbatāmapi kandare.

or fling themselves down a mountain gorge.

Bhūnahaccāni kammāni,

When they commit deeds of destroying life

attamāraṇiyāni ca;

and killing themselves,

Karontā nāvabujjhanti,

they don’t realize what they do,

kodhajāto parābhavo.

for anger leads them to ruin.

Itāyaṃ kodharūpena,

The snare of death in the form of anger

maccupāso guhāsayo;

lies hidden in the heart.

Taṃ damena samucchinde,

You should cut it out by self-control,

paññāvīriyena diṭṭhiyā.

by wisdom, energy, and right ideas.

Yathā metaṃ akusalaṃ,

An astute person should cut out

samucchindetha paṇḍito;

this unskillful thing.

Tatheva dhamme sikkhetha,

And they’d train in the teaching in just the same way,

mā no dummaṅkuyaṃ ahu.

not yielding to sulkiness.

Vītakodhā anāyāsā,

Free of anger, free of despair,

Vītalobhā anussukā;

free of greed, with no more longing,

Dantā kodhaṃ pahantvāna,

tamed, having given up anger,

Parinibbanti anāsavā”ti.

they become extinguished without defilements.”

Ekādasamaṃ.

Abyākatavaggo chaṭṭho.

Abyākato purisagati,

Tissa sīha arakkhiyaṃ;

Kimilaṃ satta pacalā,

Mettā bhariyā kodhekādasāti.

7.066. 66. Sattasūriyasutta - 66. The Seven Suns

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati ambapālivane.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, in Ambapālī’s Wood.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

“Mendicants, conditions are impermanent.

adhuvā, bhikkhave, saṅkhārā;

Conditions are unstable.

anassāsikā, bhikkhave, saṅkhārā.

Conditions are unreliable.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ alaṃ virajjituṃ alaṃ vimuccituṃ.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.

Sineru, bhikkhave, pabbatarājā caturāsītiyojanasahassāni āyāmena, caturāsītiyojanasahassāni vitthārena, caturāsītiyojanasahassāni mahāsamudde ajjhogāḷho, caturāsītiyojanasahassāni mahāsamuddā accuggato.

Sineru, the king of mountains, is 84,000 leagues long and 84,000 leagues wide. It sinks 84,000 leagues below the ocean and rises 84,000 leagues above it.

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni devo na vassati.

There comes a time when, after a very long period has passed, the rain doesn’t fall. For many years, many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands of years no rain falls.

Deve kho pana, bhikkhave, avassante ye kecime bījagāmabhūtagāmā osadhitiṇavanappatayo te ussussanti visussanti, na bhavanti.

When this happens, the plants and seeds, the herbs, grass, and big trees wither away and dry up, and are no more.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

So impermanent are conditions,

evaṃ adhuvā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

so unstable, so unreliable.

alaṃ vimuccituṃ. (1)

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena dutiyo sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a second sun appears.

Dutiyassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā yā kāci kunnadiyo kusobbhā tā ussussanti visussanti, na bhavanti.

When this happens, the streams and pools wither away and dry up, and are no more.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ. (2)

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena tatiyo sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a third sun appears.

Tatiyassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā yā kāci mahānadiyo, seyyathidaṃ—

When this happens, the great rivers—

gaṅgā, yamunā, aciravatī, sarabhū, mahī, tā ussussanti visussanti, na bhavanti.

the Ganges, Yamunā, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—wither away and dry up, and are no more.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ. (3)

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena catuttho sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a fourth sun appears.

Catutthassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā ye te mahāsarā yato imā mahānadiyo pavattanti, seyyathidaṃ—

When this happens, the great lakes from which the rivers originate—

anotattā, sīhapapātā, rathakārā, kaṇṇamuṇḍā, kuṇālā, chaddantā, mandākiniyā, tā ussussanti visussanti, na bhavanti.

the Anotattā, Sīhapapātā, Rathakārā, Kaṇṇamuṇḍā, Kuṇālā, Chaddantā, and Mandākinī—wither away and dry up, and are no more.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ. (4)

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena pañcamo sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a fifth sun appears.

Pañcamassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā yojanasatikānipi mahāsamudde udakāni ogacchanti, dviyojanasatikānipi mahāsamudde udakāni ogacchanti, tiyojanasatikānipi, catuyojanasatikānipi, pañcayojanasatikānipi, chayojanasatikānipi, sattayojanasatikānipi mahāsamudde udakāni ogacchanti;

When this happens, the water in the ocean sinks by a hundred leagues. It sinks by two, three, four, five, six, or even seven hundred leagues.

sattatālampi mahāsamudde udakaṃ saṇṭhāti, chatālampi, pañcatālampi, catutālampi, titālampi, dvitālampi, tālamattampi mahāsamudde udakaṃ saṇṭhāti;

The water that remains in the ocean is only seven palm trees deep. It’s six, five, four, three, two, or even one palm tree deep.

sattaporisampi mahāsamudde udakaṃ saṇṭhāti, chaporisampi, pañcaporisampi, catuporisampi, tiporisampi, dviporisampi, porisampi, aḍḍhaporisampi, kaṭimattampi, jaṇṇukāmattampi, gopphakamattampi mahāsamudde udakaṃ saṇṭhāti.

The water that remains in the ocean is only seven fathoms deep. It’s six, five, four, three, two, one or even half a fathom deep. It’s waist high, knee high, or even ankle high.

Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye thullaphusitake deve vassante tattha tattha gopadesu udakāni ṭhitāni honti;

It’s like the time in the autumn, when the rain falls heavily and water remains here and there in the cows’ hoofprints.

evamevaṃ kho, bhikkhave, tattha tattha gopphakamattāni mahāsamudde udakāni ṭhitāni honti.

In the same way, water in the ocean remains here and there in puddles like cows’ hoofprints.

Pañcamassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā aṅgulipabbamattampi mahāsamudde udakaṃ na hoti.

When the fifth sun appears there’s not even enough water in the great ocean to wet a toe-joint.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ. (5)

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena chaṭṭho sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a sixth sun appears.

Chaṭṭhassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā ayañca mahāpathavī sineru ca pabbatarājā dhūmāyanti sandhūmāyanti sampadhūmāyanti.

When this happens, this great earth and Sineru the king of mountains smoke and smolder and give off fumes.

Seyyathāpi, bhikkhave, kumbhakārapāko ālepito paṭhamaṃ dhūmeti sandhūmeti sampadhūmeti;

It’s like when a potter’s kiln is first kindled, and it smokes and smolders and gives off fumes.

evamevaṃ kho, bhikkhave, chaṭṭhassa sūriyassa pātubhāvā ayañca mahāpathavī sineru ca pabbatarājā dhūmāyanti sandhūmāyanti sampadhūmāyanti.

In the same way, this great earth and Sineru the king of mountains smoke and smolder and give off fumes.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ. (6)

Hoti kho so, bhikkhave, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena sattamo sūriyo pātubhavati.

There comes a time when, after a very long period has passed, a seventh sun appears.

Sattamassa, bhikkhave, sūriyassa pātubhāvā ayañca mahāpathavī sineru ca pabbatarājā ādippanti pajjalanti ekajālā bhavanti.

When this happens, this great earth and Sineru the king of mountains erupt in one burning mass of fire.

Imissā ca, bhikkhave, mahāpathaviyā sinerussa ca pabbatarājassa jhāyamānānaṃ dayhamānānaṃ acci vātena khittā yāva brahmalokāpi gacchati.

And as they blaze and burn the flames are swept by the wind as far as the Brahmā realm.

Sinerussa, bhikkhave, pabbatarājassa jhāyamānassa dayhamānassa vinassamānassa mahatā tejokhandhena abhibhūtassa yojanasatikānipi kūṭāni palujjanti dviyojanasatikānipi, tiyojanasatikānipi, catuyojanasatikānipi, pañcayojanasatikānipi kūṭāni palujjanti.

Sineru the king of mountains blazes and burns, crumbling as it’s overcome by the great fire. And meanwhile, mountain peaks a hundred leagues high, or two, three, four, or five hundred leagues high disintegrate as they burn.

Imissā ca, bhikkhave, mahāpathaviyā sinerussa ca pabbatarājassa jhāyamānānaṃ dayhamānānaṃ neva chārikā paññāyati na masi.

And when the great earth and Sineru the king of mountains blaze and burn, no soot or ash is found.

Seyyathāpi, bhikkhave, sappissa vā telassa vā jhāyamānassa dayhamānassa neva chārikā paññāyati na masi;

It’s like when ghee or oil blaze and burn, and neither ashes nor soot are found.

evamevaṃ kho, bhikkhave, imissā ca mahāpathaviyā sinerussa ca pabbatarājassa jhāyamānānaṃ dayhamānānaṃ neva chārikā paññāyati na masi.

In the same way, when the great earth and Sineru the king of mountains blaze and burn, no soot or ash is found.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

So impermanent are conditions,

evaṃ adhuvā, bhikkhave, saṅkhārā;

so unstable are conditions,

evaṃ anassāsikā, bhikkhave, saṅkhārā.

so unreliable are conditions.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ alaṃ virajjituṃ alaṃ vimuccituṃ. (7)

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.

Tatra, bhikkhave, ko mantā ko saddhātā:

Mendicants, who would ever think or believe that

‘ayañca pathavī sineru ca pabbatarājā dayhissanti vinassissanti, na bhavissantī’ti aññatra diṭṭhapadehi?

this earth and Sineru, king of mountains, will burn and crumble and be no more, except for one who has seen the truth?

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sunetto nāma satthā ahosi titthakaro kāmesu vītarāgo.

Once upon a time, there was a teacher called Sunetta. He was a religious founder and was free of sensual desire.

Sunettassa kho pana, bhikkhave, satthuno anekāni sāvakasatāni ahesuṃ.

He had many hundreds of disciples.

Sunetto, bhikkhave, satthā sāvakānaṃ brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desesi.

He taught them the path to rebirth in the company of Brahmā.

Ye kho pana, bhikkhave, sunettassa satthuno brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desentassa sabbena sabbaṃ sāsanaṃ ājāniṃsu te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ brahmalokaṃ upapajjiṃsu.

Those who totally understood Sunetta’s teachings were—when their body broke up, after death—reborn in a good place, the company of Brahmā.

Ye na sabbena sabbaṃ sāsanaṃ ājāniṃsu te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā appekacce paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce khattiyamahāsālānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce brāhmaṇamahāsālānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu, appekacce gahapatimahāsālānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu.

Of those who didn’t totally understand Sunetta’s teachings, some—when their body broke up, after death—were reborn in the company of the Gods Who Control the Creations of Others. Some were reborn in the company of the Gods Who Love to Create, some with the Joyful Gods, some with the Gods of Yama, some with the Gods of the Thirty-Three, and some with the Gods of the Four Great Kings. Some were reborn in the company of well-to-do aristocrats or brahmins or householders.

Atha kho, bhikkhave, sunettassa satthuno etadahosi:

Then the teacher Sunetta thought:

‘na kho metaṃ patirūpaṃ yohaṃ sāvakānaṃ samasamagatiyo assaṃ abhisamparāyaṃ, yannūnāhaṃ uttari mettaṃ bhāveyyan’ti.

‘It’s not proper for me to be reborn in the next life in exactly the same place as my disciples. Why don’t I further develop love?’

Atha kho, bhikkhave, sunetto satthā satta vassāni mettaṃ cittaṃ bhāvesi.

Then Sunetta developed love for seven years.

Satta vassāni mettaṃ cittaṃ bhāvetvā satta saṃvaṭṭavivaṭṭakappe nayimaṃ lokaṃ punarāgamāsi.

Having done so he did not return to this world for seven eons of cosmic expansion and contraction.

Saṃvaṭṭamāne sudaṃ, bhikkhave, loke ābhassarūpago hoti.

As the cosmos contracted he went to the realm of streaming radiance.

Vivaṭṭamāne loke suññaṃ brahmavimānaṃ upapajjati.

As it expanded he was reborn in an empty mansion of Brahmā.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, brahmā hoti mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī.

There he was Brahmā, the Great Brahmā, the undefeated, the champion, the universal seer, the wielder of power.

Chattiṃsakkhattuṃ kho pana, bhikkhave, sakko ahosi devānamindo.

He was Sakka, lord of gods, thirty-six times.

Anekasatakkhattuṃ rājā ahosi cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

Many hundreds of times he was a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extended to all four sides, he achieved stability in the country, and he possessed the seven treasures.

Parosahassaṃ kho panassa puttā ahesuṃ sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

He had over a thousand sons who were valiant and heroic, crushing the armies of his enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasi.

After conquering this land girt by sea, he reigned by principle, without rod or sword.

So hi nāma, bhikkhave, sunetto satthā evaṃ dīghāyuko samāno evaṃ ciraṭṭhitiko aparimutto ahosi:

Yet even though Sunetta lived so long, he was not exempt from

‘jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, aparimutto dukkhasmā’ti vadāmi.

rebirth, old age, and death. He was not exempt from sorrow, lamentation, pain, dejection, and despair, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Catunnaṃ dhammānaṃ ananubodhā appaṭivedhā.

Because of not understanding and not penetrating four things.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Ariyassa, bhikkhave, sīlassa ananubodhā appaṭivedhā, ariyassa samādhissa ananubodhā appaṭivedhā, ariyāya paññāya ananubodhā appaṭivedhā, ariyāya vimuttiyā ananubodhā appaṭivedhā.

Noble ethics, immersion, wisdom, and freedom.

Tayidaṃ, bhikkhave, ariyaṃ sīlaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, ariyo samādhi anubodho paṭividdho, ariyā paññā anubodhā paṭividdhā, ariyā vimutti anubodhā paṭividdhā, ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti, natthi dāni punabbhavo”ti.

These noble ethics, immersion, wisdom, and freedom have been understood and comprehended. Craving for continued existence has been cut off; the attachment to continued existence is ended; now there are no more future lives.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sīlaṃ samādhi paññā ca,

“Ethics, immersion, and wisdom,

vimutti ca anuttarā;

and the supreme freedom:

Anubuddhā ime dhammā,

these things have been understood

gotamena yasassinā.

by Gotama the renowned.

Iti buddho abhiññāya,

And so the Buddha, having insight,

dhammamakkhāsi bhikkhunaṃ;

explained this teaching to the mendicants.

Dukkhassantakaro satthā,

The Teacher has made an end of suffering;

cakkhumā parinibbuto”ti.

seeing clearly, he is extinguished.”

Dutiyaṃ.

7.067. 67. Nagaropamasutta - 67. The Simile of the Citadel

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Yato kho, bhikkhave, rañño paccantimaṃ nagaraṃ sattahi nagaraparikkhārehi suparikkhataṃ hoti, catunnañca āhārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

“Mendicants, when a king’s frontier citadel is well provided with seven essentials and gets four kinds of sustenance when needed, without trouble or difficulty,

Idaṃ vuccati, bhikkhave, rañño paccantimaṃ nagaraṃ akaraṇīyaṃ bāhirehi paccatthikehi paccāmittehi.

it is then called a king’s frontier citadel that cannot be overrun by external foes and enemies.

Katamehi sattahi nagaraparikkhārehi suparikkhataṃ hoti?

With what seven essentials is a citadel well provided?

Idha, bhikkhave, rañño paccantime nagare esikā hoti gambhīranemā sunikhātā acalā asampavedhī.

Firstly, a citadel has a pillar with deep foundations, firmly embedded, imperturbable and unshakable.

Iminā paṭhamena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (1)

This is the first essential with which a king’s frontier citadel is well provided, to defend those within and repel those outside.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare parikkhā hoti gambhīrā ceva vitthatā ca.

Furthermore, a citadel has a moat that is deep and wide.

Iminā dutiyena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (2)

This is the second essential …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare anupariyāyapatho hoti ucco ceva vitthato ca.

Furthermore, a citadel has a patrol path that is high and wide.

Iminā tatiyena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (3)

This is the third essential …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ āvudhaṃ sannicitaṃ hoti salākañceva jevanikañca.

Furthermore, a citadel has stores of many weapons, both projectile and hand-held.

Iminā catutthena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (4)

This is the fourth essential …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahubalakāyo paṭivasati, seyyathidaṃ—

Furthermore, many kinds of armed forces reside in a citadel, such as

hatthārohā assārohā rathikā dhanuggahā celakā calakā piṇḍadāyakā uggā rājaputtā pakkhandino mahānāgā sūrā cammayodhino dāsakaputtā.

elephant riders, cavalry, charioteers, archers, bannermen, adjutants, food servers, warrior-chiefs, princes, chargers, great warriors, heroes, leather-clad soldiers, and sons of bondservants.

Iminā pañcamena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (5)

This is the fifth essential …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare dovāriko hoti paṇḍito byatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā ñātānaṃ pavesetā.

Furthermore, a citadel has a gatekeeper who is astute, competent, and intelligent. He keeps strangers out and lets known people in.

Iminā chaṭṭhena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya. (6)

This is the sixth essential …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare pākāro hoti ucco ceva vitthato ca vāsanalepanasampanno ca.

Furthermore, a citadel has a wall that’s high and wide, covered with plaster.

Iminā sattamena nagaraparikkhārena suparikkhataṃ hoti rañño paccantimaṃ nagaraṃ abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

This is the seventh essential with which a king’s frontier citadel is well provided, to defend those within and repel those outside.

Imehi sattahi nagaraparikkhārehi suparikkhataṃ hoti. (7)

With these seven essentials a citadel is well provided.

Katamesaṃ catunnaṃ āhārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī?

What are the four kinds of sustenance it gets when needed, without trouble or difficulty?

Idha, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ tiṇakaṭṭhodakaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya. (1)

Firstly, a king’s frontier citadel has much hay, wood, and water stored up for the enjoyment, relief, and comfort of those within and to repel those outside.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ sāliyavakaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya. (2)

Furthermore, a king’s frontier citadel has much rice and barley stored up for those within.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ tilamuggamāsāparaṇṇaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya. (3)

Furthermore, a king’s frontier citadel has much food such as sesame, green gram, and black gram stored up for those within.

Puna caparaṃ, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ bhesajjaṃ sannicitaṃ hoti, seyyathidaṃ—

Furthermore, a king’s frontier citadel has much medicine—

sappi navanītaṃ telaṃ madhu phāṇitaṃ loṇaṃ abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya.

ghee, butter, oil, honey, molasses, and salt—stored up for the enjoyment, relief, and comfort of those within and to repel those outside.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ āhārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī. (4)

These are the four kinds of sustenance it gets when needed, without trouble or difficulty.

Yato kho, bhikkhave, rañño paccantimaṃ nagaraṃ imehi sattahi nagaraparikkhārehi suparikkhataṃ hoti, imesañca catunnaṃ āhārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

When a king’s frontier citadel is well provided with seven essentials and gets four kinds of sustenance when needed, without trouble or difficulty,

Idaṃ vuccati, bhikkhave, rañño paccantimaṃ nagaraṃ akaraṇīyaṃ bāhirehi paccatthikehi paccāmittehi.

it is then called a king’s frontier citadel that cannot be overrun by external foes and enemies.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yato ariyasāvako sattahi saddhammehi samannāgato hoti, catunnañca jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

In the same way, when a noble disciple has seven good qualities, and they get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty,

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako akaraṇīyo mārassa akaraṇīyo pāpimato.

they are then called a noble disciple who cannot be overrun by Māra, who cannot be overrun by the Wicked One.

Katamehi sattahi saddhammehi samannāgato hoti?

What are the seven good qualities that they have?

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare esikā hoti gambhīranemā sunikhātā acalā asampavedhī abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a king’s frontier citadel has a pillar with deep foundations, firmly embedded, imperturbable and unshakable, to defend those within and repel those outside,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ

in the same way a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so … pe … buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Saddhesiko, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with faith as their pillar gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā paṭhamena saddhammena samannāgato hoti. (1)

This is the first good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare parikkhā hoti gambhīrā ceva vitthatā ca abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a citadel has a moat that is deep and wide,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

in the same way a noble disciple has a conscience. They’re conscientious about bad conduct by way of body, speech, and mind, and conscientious about having any bad, unskillful qualities.

Hirīparikkho kho, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with a conscience as their moat gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā dutiyena saddhammena samannāgato hoti. (2)

This is the second good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare anupariyāyapatho hoti ucco ceva vitthato ca abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a citadel has a patrol path that is high and wide,

Evamevaṃ, kho, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

in the same way a noble disciple is prudent. They’re prudent when it comes to bad conduct by way of body, speech, and mind, and prudent when it comes to acquiring any bad, unskillful qualities.

Ottappapariyāyapatho, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with prudence as their patrol path gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā tatiyena saddhammena samannāgato hoti. (3)

This is the third good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ āvudhaṃ sannicitaṃ hoti salākañceva jevanikañca abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a citadel has stores of many weapons, both projectile and hand-held,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

in the same way a noble disciple is very learned. They remember and keep what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Sutāvudho, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with learning as their weapon gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā catutthena saddhammena samannāgato hoti. (4)

This is the fourth good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahubalakāyo paṭivasati, seyyathidaṃ—

Just as many kinds of armed forces reside in a citadel …

hatthārohā assārohā rathikā dhanuggahā celakā calakā piṇḍadāyakā uggā rājaputtā pakkhandino mahānāgā sūrā cammayodhino dāsakaputtā abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

in the same way a noble disciple is energetic. They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Vīriyabalakāyo, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with energy as their armed forces gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā pañcamena saddhammena samannāgato hoti. (5)

This is the fifth good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare dovāriko hoti paṇḍito byatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā ñātānaṃ pavesetā abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a citadel has a gatekeeper who is astute, competent, and intelligent, who keeps strangers out and lets known people in,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

in the same way a noble disciple is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

Satidovāriko, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with mindfulness as their gatekeeper gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā chaṭṭhena saddhammena samannāgato hoti. (6)

This is the sixth good quality they have.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare pākāro hoti ucco ceva vitthato ca vāsanalepanasampanno ca abbhantarānaṃ guttiyā bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a citadel has a wall that’s high and wide, covered with plaster, to defend those within and repel those outside,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

in the same way a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Paññāvāsanalepanasampanno, bhikkhave, ariyasāvako akusalaṃ pajahati, kusalaṃ bhāveti;

A noble disciple with wisdom as their wall gives up the unskillful and develops the skillful,

sāvajjaṃ pajahati, anavajjaṃ bhāveti;

they give up the blameworthy and develop the blameless,

suddhaṃ attānaṃ pariharati.

and they keep themselves pure.

Iminā sattamena saddhammena samannāgato hoti.

This is the seventh good quality they have.

Imehi sattahi saddhammehi samannāgato hoti. (7)

These are the seven good qualities that they have.

Katamesaṃ catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī?

And what are the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—that they get when they want, without trouble or difficulty?

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ tiṇakaṭṭhodakaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a king’s frontier citadel has much hay, wood, and water stored up for the enjoyment, relief, and comfort of those within and to repel those outside,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati

in the same way a noble disciple, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

attano ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa. (1)

This is for their own enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ sāliyavakaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a king’s frontier citadel has much rice and barley stored up,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati

in the same way, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a noble disciple enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

attano ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa. (2)

This is for their own enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ tilamuggamāsāparaṇṇaṃ sannicitaṃ hoti abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya.

Just as a king’s frontier citadel has much food such as sesame, green gram, and black gram stored up,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati

in the same way with the fading away of rapture, a noble disciple enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

attano ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa. (3)

This is for their own enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño paccantime nagare bahuṃ bhesajjaṃ sannicitaṃ hoti, seyyathidaṃ—

Just as a king’s frontier citadel has much medicine—

sappi navanītaṃ telaṃ madhu phāṇitaṃ loṇaṃ abbhantarānaṃ ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya bāhirānaṃ paṭighātāya.

ghee, butter, oil, honey, molasses, and salt—stored up for the enjoyment, relief, and comfort of those within and to repel those outside,

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ariyasāvako sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati

in the same way, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a noble disciple enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

attano ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

This is for their own enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Imesaṃ catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī. (4)

These are the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—which they get when they want, without trouble or difficulty.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako imehi sattahi saddhammehi samannāgato hoti, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

When a noble disciple has seven good qualities, and they get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty,

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako akaraṇīyo mārassa akaraṇīyo pāpimato”ti.

they are then called a noble disciple who cannot be overrun by Māra, who cannot be overrun by the Wicked One.”

Tatiyaṃ.

7.069. 69. Pāricchattakasutta - 69. The Shady Orchid Tree

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro paṇḍupalāso hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

“Mendicants, when the leaves on the Shady Orchid Tree belonging to the Gods of the Thirty-Three turn brown, the gods are elated. They think:

‘paṇḍupalāso dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni pannapalāso bhavissatī’ti. (1)

‘Now the leaves on the Shady Orchid Tree have turned brown! It won’t be long until they fall.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro pannapalāso hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

When the leaves have fallen, the gods are elated. They think:

‘pannapalāso dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni jālakajāto bhavissatī’ti. (2)

‘Now the leaves on the Shady Orchid Tree have fallen. It won’t be long until its foliage starts to regrow.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro jālakajāto hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

When the foliage starts to regrow, the gods are elated. They think:

‘jālakajāto dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni khārakajāto bhavissatī’ti. (3)

‘Now the foliage of the Shady Orchid Tree has started to regrow. It won’t be long until it’s ready to grow flowers and leaves separately.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro khārakajāto hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

When it’s ready to grow flowers and leaves separately, the gods are elated. They think:

‘khārakajāto dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni kuṭumalakajāto bhavissatī’ti. (4)

‘Now the Shady Orchid Tree is ready to grow flowers and leaves separately. It won’t be long until buds start to form.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro kuṭumalakajāto hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

When the buds start to form, the gods are elated. They think:

‘kuṭumalakajāto dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni korakajāto bhavissatī’ti. (5)

‘Now the buds of the Shady Orchid Tree have started to form. It won’t be long until the buds burst.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro korakajāto hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā tasmiṃ samaye honti:

When the buds have burst, the gods are elated. They think:

‘korakajāto dāni pāricchattako koviḷāro nacirasseva dāni sabbaphāliphullo bhavissatī’ti. (6)

‘Now the buds of the Shady Orchid Tree have burst. It won’t be long until it fully blossoms.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro sabbaphāliphullo hoti, attamanā, bhikkhave, devā tāvatiṃsā pāricchattakassa koviḷārassa mūle dibbe cattāro māse pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārenti. (7)

When the Shady Orchid Tree of the Gods of the Thirty-Three has fully blossomed, the gods are elated. For four heavenly months they amused themselves at the root of the tree, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Sabbaphāliphullassa kho pana, bhikkhave, pāricchattakassa koviḷārassa samantā paññāsayojanāni ābhāya phuṭaṃ hoti, anuvātaṃ yojanasataṃ gandho gacchati, ayamānubhāvo pāricchattakassa koviḷārassa.

When the Shady Orchid Tree has fully blossomed, its radiance spreads for fifty leagues, while its fragrance wafts for a hundred leagues. Such is the majesty of the Shady Orchid Tree.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye ariyasāvako agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya ceteti, paṇḍupalāso, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (1)

In the same way, when a noble disciple plans to go forth from the lay life to homelessness, they’re like the Shady Orchid Tree when its leaves turn brown.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, pannapalāso, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (2)

When a noble disciple shaves off their hair and beard, dresses in ocher robes, and goes forth from the lay life to homelessness, they’re like the Shady Orchid Tree when its leaves fall.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

When a noble disciple, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected,

jālakajāto, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (3)

they’re like the Shady Orchid Tree when its foliage starts to regrow.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

When, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a noble disciple enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected,

khārakajāto, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (4)

they’re like the Shady Orchid Tree when it’s ready to grow flowers and leaves separately.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

When, with the fading away of rapture, a noble disciple enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss’,

kuṭumalakajāto, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (5)

they’re like the Shady Orchid Tree when its buds start to form.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

When, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a noble disciple enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness,

korakajāto, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (6)

they’re like the Shady Orchid Tree when its buds burst.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati,

When a noble disciple realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements,

sabbaphāliphullo, bhikkhave, ariyasāvako tasmiṃ samaye hoti devānaṃva tāvatiṃsānaṃ pāricchattako koviḷāro. (7)

they’re like the Shady Orchid tree when it fully blossoms.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye bhummā devā saddamanussāventi:

At that time the earth gods raised the cry:

‘eso itthannāmo āyasmā itthannāmassa āyasmato saddhivihāriko amukamhā gāmā vā nigamā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’ti.

‘This venerable named so-and-so, from such-and-such village or town, the pupil of the venerable named so-and-so, went forth from the lay life to homelessness. They’ve realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Bhummānaṃ devānaṃ saddaṃ sutvā cātumahārājikā devā … pe …

Hearing the cry of the Earth Gods, the Gods of the Four Great Kings …

tāvatiṃsā devā …

the Gods of the Thirty-Three …

yāmā devā …

the Gods of Yama …

tusitā devā …

the Joyful Gods …

nimmānaratī devā …

the Gods Who Love to Create …

paranimmitavasavattī devā …

the Gods Who Control the Creations of Others …

brahmakāyikā devā saddamanussāventi:

the Gods of Brahmā’s Host raised the cry:

‘eso itthannāmo āyasmā itthannāmassa āyasmato saddhivihāriko amukamhā gāmā vā nigamā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’ti.

‘This venerable named so-and-so, from such-and-such village or town, the pupil of the venerable named so-and-so, went forth from the lay life to homelessness. They’ve realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Itiha tena khaṇena tena muhuttena yāva brahmalokā saddo abbhuggacchati, ayamānubhāvo khīṇāsavassa bhikkhuno”ti.

And so in a moment, in an instant, the sound soared up to the Brahmā realm.”

Pañcamaṃ.

7.070. 70. Sakkaccasutta - 70. Honor

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Atha kho āyasmato sāriputtassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Venerable Sāriputta was in private retreat this thought came to his mind,

“kiṃ nu kho, bhikkhu, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyyā”ti?

“What should a mendicant honor and respect and rely on, to give up the unskillful and develop the skillful?”

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then he thought,

“satthāraṃ kho, bhikkhu, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyya.

“A mendicant should honor and respect and rely on the Teacher …

Dhammaṃ kho, bhikkhu … pe …

the teaching …

saṃghaṃ kho, bhikkhu … pe …

the Saṅgha …

sikkhaṃ kho, bhikkhu … pe …

the training …

samādhiṃ kho, bhikkhu … pe …

immersion …

appamādaṃ kho, bhikkhu … pe …

diligence …

paṭisanthāraṃ kho, bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyyā”ti.

A mendicant should honor and respect and rely on hospitality, to give up the unskillful and develop the skillful.”

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then he thought,

“ime kho me dhammā parisuddhā pariyodātā, yannūnāhaṃ ime dhamme gantvā bhagavato āroceyyaṃ.

“These qualities are pure and bright in me. Why don’t I go and tell them to the Buddha?

Evaṃ me ime dhammā parisuddhā ceva bhavissanti parisuddhasaṅkhātatarā ca.

Then these qualities will not only be purified in me, but will be better known as purified.

Seyyathāpi nāma puriso suvaṇṇanikkhaṃ adhigaccheyya parisuddhaṃ pariyodātaṃ.

Suppose a man were to acquire a gold ornament, pure and bright.

Tassa evamassa:

They’d think,

‘ayaṃ kho me suvaṇṇanikkho parisuddho pariyodāto, yannūnāhaṃ imaṃ suvaṇṇanikkhaṃ gantvā kammārānaṃ dasseyyaṃ.

‘My gold ornament is pure and bright. Why don’t I take it to show the smiths?

Evaṃ me ayaṃ suvaṇṇanikkho sakammāragato parisuddho ceva bhavissati parisuddhasaṅkhātataro ca.

Then it will not only be purified, but will be better known as purified.’

Evamevaṃ me ime dhammā parisuddhā pariyodātā, yannūnāhaṃ ime dhamme gantvā bhagavato āroceyyaṃ.

In the same way, these qualities are pure and bright in me. Why don’t I go and tell them to the Buddha?

Evaṃ me ime dhammā parisuddhā ceva bhavissanti parisuddhasaṅkhātatarā cā’”ti.

Then these qualities will not only be purified in me, but will be better known as purified.”

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Sāriputta came out of retreat and went to the Buddha. He bowed, sat down to one side, and told the Buddha of his thoughts while on retreat.

“Idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

‘kiṃ nu kho bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyyā’ti?

Atha kho tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘satthāraṃ kho bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyya.

Dhammaṃ kho bhikkhu … pe …

paṭisanthāraṃ kho bhikkhu sakkatvā … pe …

kusalaṃ bhāveyyā’ti.

Atha kho tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘ime kho me dhammā parisuddhā pariyodātā, yannūnāhaṃ ime dhamme gantvā bhagavato āroceyyaṃ.

Evaṃ me ime dhammā parisuddhā ceva bhavissanti parisuddhasaṅkhātatarā ca.

Seyyathāpi nāma puriso suvaṇṇanikkhaṃ adhigaccheyya parisuddhaṃ pariyodātaṃ.

Tassa evamassa—

ayaṃ kho me suvaṇṇanikkho parisuddho pariyodāto, yannūnāhaṃ imaṃ suvaṇṇanikkhaṃ gantvā kammārānaṃ dasseyyaṃ.

Evaṃ me ayaṃ suvaṇṇanikkho sakammāragato parisuddho ceva bhavissati parisuddhasaṅkhātataro ca.

Evamevaṃ me ime dhammā parisuddhā pariyodātā, yannūnāhaṃ ime dhamme gantvā bhagavato āroceyyaṃ.

Evaṃ me ime dhammā parisuddhā ceva bhavissanti parisuddhasaṅkhātatarā cā’”ti.

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Satthāraṃ kho, sāriputta, bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyya.

A mendicant should honor and respect and rely on the Teacher, to give up the unskillful and develop the skillful.

Dhammaṃ kho, sāriputta, bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyya.

A mendicant should honor and respect and rely on the teaching …

Saṅghaṃ kho … pe …

the Saṅgha …

sikkhaṃ kho …

the training …

samādhiṃ kho …

immersion …

appamādaṃ kho …

diligence …

paṭisanthāraṃ kho, sāriputta, bhikkhu sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanto akusalaṃ pajaheyya, kusalaṃ bhāveyyā”ti.

A mendicant should honor and respect and rely on hospitality, to give up the unskillful and develop the skillful.”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Sāriputta said to the Buddha:

“imassa kho ahaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“Sir, this is how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher to respect the teaching.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhammepi so agāravo. (1–2.)

A mendicant who disrespects the Teacher disrespects the teaching.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher and the teaching to respect the Saṅgha.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghepi so agāravo. (3)

A mendicant who disrespects the Teacher and the teaching disrespects the Saṅgha.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher, the teaching, and the Saṅgha to respect the training.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāyapi so agāravo. (4)

A mendicant who disrespects the Teacher, the teaching, and the Saṅgha disrespects the training.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher, the teaching, the Saṅgha, and the training to respect immersion.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismimpi so agāravo. (5)

A mendicant who disrespects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, and the training disrespects immersion.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamāde sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and immersion to respect diligence.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamādepi so agāravo. (6)

A mendicant who disrespects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and immersion disrespects diligence.

So vata, bhante, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamāde agāravo paṭisanthāre sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence to respect hospitality.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari agāravo … pe … appamāde agāravo paṭisanthārepi so agāravo. (7)

A mendicant who disrespects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence disrespects hospitality.

So vata, bhante, bhikkhu satthari sagāravo dhamme agāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Yo so, bhante, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi so sagāravo … pe …. (1–6.)

It’s quite impossible for a mendicant who does respect the Teacher to disrespect the teaching. …

So vata, bhante, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthāre agāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthārepi so sagāravo. (7)

A mendicant who respects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence respects hospitality.

So vata, bhante, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi sagāravo bhavissatīti ṭhānametaṃ vijjati. Yo so, bhante, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi so sagāravo … pe …. (1–6.)

It’s quite possible for a mendicant who respects the Teacher to respect teaching. …

So vata, bhante, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthārepi sagāravo bhavissatīti ṭhānametaṃ vijjati.

Yo so, bhante, bhikkhu satthari sagāravo dhamme sagāravo saṅghe sagāravo sikkhāya sagāravo samādhismiṃ sagāravo appamāde sagāravo paṭisanthārepi so sagāravoti. (7)

A mendicant who respects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence respects hospitality.

Imassa kho ahaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmī”ti.

That’s how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Sādhu kho tvaṃ, sāriputta, imassa mayā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāsi.

It’s good that you understand the detailed meaning of what I’ve said in brief like this.

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari agāravo dhamme sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati … pe …

It’s quite impossible for a mendicant who doesn’t respect the Teacher to respect the teaching. …

yo so, sāriputta, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamādepi so agāravo. (1–6.)

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamāde agāravo paṭisanthāre sagāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Yo so, sāriputta, bhikkhu satthari agāravo dhamme agāravo saṅghe agāravo sikkhāya agāravo samādhismiṃ agāravo appamāde agāravo paṭisanthārepi so agāravo. (7)

A mendicant who disrespects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence disrespects hospitality.

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo dhamme agāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati … pe … yo so, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi so sagāravo … pe …. (1–6.)

It’s quite impossible for a mendicant who does respect the Teacher to disrespect the teaching. …

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo dhamme sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthāre agāravo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Yo so, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthārepi so sagāravo. (7)

A mendicant who respects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence respects hospitality.

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi sagāravo bhavissatīti ṭhānametaṃ vijjati. Yo so, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo dhammepi so sagāravo … pe …. (1–6.)

It’s quite possible for a mendicant who does respect the Teacher to respect the teaching. …

So vata, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthārepi so sagāravo bhavissatīti ṭhānametaṃ vijjati.

Yo so, sāriputta, bhikkhu satthari sagāravo … pe … appamāde sagāravo paṭisanthārepi so sagāravoti. (7)

A mendicant who respects the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, immersion, and diligence respects hospitality.

Imassa kho, sāriputta, mayā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

This is how to understand the detailed meaning of what I said in brief.”

Chaṭṭhaṃ.

7.073. 73. Sunettasutta - 73. About Sunetta

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sunetto nāma satthā ahosi titthakaro kāmesu vītarāgo.

“Once upon a time, mendicants, there was a Teacher called Sunetta. He was a religious founder and was free of sensual desire.

Sunettassa kho pana, bhikkhave, satthuno anekāni sāvakasatāni ahesuṃ.

He had many hundreds of disciples.

Sunetto satthā sāvakānaṃ brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desesi.

He taught them the path to rebirth in the company of Brahmā.

Ye kho pana, bhikkhave, sunettassa satthuno brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desentassa cittāni nappasādesuṃ te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjiṃsu.

Those lacking confidence in Sunetta were—when their body broke up, after death—reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ye kho pana, bhikkhave, sunettassa satthuno brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desentassa cittāni pasādesuṃ te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjiṃsu.

Those full of confidence in Sunetta were—when their body broke up, after death—reborn in a good place, a heavenly realm.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, mūgapakkho nāma satthā ahosi … pe …

Once upon a time there was a teacher called Mūgapakkha …

aranemi nāma satthā ahosi … pe …

Aranemi …

kuddālako nāma satthā ahosi … pe …

Kuddāla …

hatthipālo nāma satthā ahosi … pe …

Hatthipāla …

jotipālo nāma satthā ahosi … pe …

Jotipāla …

arako nāma satthā ahosi titthakaro kāmesu vītarāgo.

Araka. He was a religious founder and was free of sensual desire.

Arakassa kho pana, bhikkhave, satthuno anekāni sāvakasatāni ahesuṃ.

He had many hundreds of disciples.

Arako nāma satthā sāvakānaṃ brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desesi.

He taught them the way to rebirth in the company of Brahmā.

Ye kho pana, bhikkhave, arakassa satthuno brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desentassa cittāni nappasādesuṃ, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjiṃsu.

Those lacking confidence in Araka were—when their body broke up, after death—reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ye kho pana, bhikkhave, arakassa satthuno brahmalokasahabyatāya dhammaṃ desentassa cittāni pasādesuṃ, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjiṃsu.

Those full of confidence in Araka were—when their body broke up, after death—reborn in a good place, a heavenly realm.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

yo ime satta satthāre titthakare kāmesu vītarāge anekasataparivāre sasāvakasaṅghe paduṭṭhacitto akkoseyya paribhāseyya, bahuṃ so apuññaṃ pasaveyyā”ti?

If someone with malicious intent were to abuse and insult these seven teachers with their hundreds of followers, would they not make much bad karma?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Yo, bhikkhave, ime satta satthāre titthakare kāmesu vītarāge anekasataparivāre sasāvakasaṅghe paduṭṭhacitto akkoseyya paribhāseyya, bahuṃ so apuññaṃ pasaveyya.

“They would indeed.

Yo ekaṃ diṭṭhisampannaṃ puggalaṃ paduṭṭhacitto akkosati paribhāsati, ayaṃ tato bahutaraṃ apuññaṃ pasavati.

But someone who abuses and insults a single person accomplished in view with malicious intent makes even more bad karma.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nāhaṃ, bhikkhave, ito bahiddhā evarūpiṃ khantiṃ vadāmi yathāmaṃ sabrahmacārīsu.

I say that any injury done by those outside of the Buddhist community does not compare with what is done to one’s own spiritual companions.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘na no sabrahmacārīsu cittāni paduṭṭhāni bhavissantī’ti.

‘We will have no malicious intent for our spiritual companions.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Navamaṃ.

7.082. 82. Catutthavinayadharasobhanasutta - 82. Shines as an Expert in the Monastic Law (4th)

8. Vinayavagga - 8. The Monastic Law

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato vinayadharo sobhati.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities shines as an expert in the monastic law.

Katamehi sattahi?

What seven?

Āpattiṃ jānāti,

They know what is an offense.

anāpattiṃ jānāti,

They know what is not an offense.

lahukaṃ āpattiṃ jānāti,

They know what is a light offense.

garukaṃ āpattiṃ jānāti,

They know what is a serious offense.

anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati,

They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe …

With clairvoyance that is purified and superhuman, they understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato vinayadharo sobhatī”ti.

A mendicant with these seven qualities shines as an expert in the monastic law.”

Aṭṭhamaṃ.

7.083. 83. Satthusāsanasutta - 83. The Teacher’s Instructions

8. Vinayavagga - 8. The Monastic Law

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Upāli went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Ye kho tvaṃ, upāli, dhamme jāneyyāsi:

“Upāli, you might know that

‘ime dhammā na ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī’ti;

certain things don’t lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

ekaṃsena, upāli, dhāreyyāsi:

You should definitely bear in mind that such things are

‘neso dhammo neso vinayo netaṃ satthusāsanan’ti.

not the teaching, not the training, and not the Teacher’s instructions.

Ye ca kho tvaṃ, upāli, dhamme jāneyyāsi:

You might know that

‘ime dhammā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī’ti;

certain things do lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

ekaṃsena, upāli, dhāreyyāsi:

You should definitely bear in mind that such things are

‘eso dhammo eso vinayo etaṃ satthusāsanan’”ti.

the teaching, the training, and the Teacher’s instructions.”

Navamaṃ.

7.084. 84. Adhikaraṇasamathasutta - 84. Settlement of Disciplinary Issues

8. Vinayavagga - 8. The Monastic Law

“Sattime, bhikkhave, adhikaraṇasamathā dhammā uppannuppannānaṃ adhikaraṇānaṃ samathāya vūpasamāya.

“Mendicants, there are these seven principles for the settlement of any disciplinary issues that might arise.

Katame satta?

What seven?

Sammukhāvinayo dātabbo, sativinayo dātabbo, amūḷhavinayo dātabbo, paṭiññātakaraṇaṃ dātabbaṃ, yebhuyyasikā dātabbā, tassapāpiyasikā dātabbā, tiṇavatthārako dātabbo.

Removal in the presence of those concerned is applicable. Removal by accurate recollection is applicable. Removal due to recovery from madness is applicable. The acknowledgement of the offense is applicable. The decision of a majority is applicable. A verdict of aggravated misconduct is applicable. Covering over with grass is applicable.

Ime kho, bhikkhave, satta adhikaraṇasamathā dhammā uppannuppannānaṃ adhikaraṇānaṃ samathāya vūpasamāyā”ti.

These are the seven principles for the settlement of any disciplinary issues that might arise.”

Dasamaṃ.

Vinayavaggo aṭṭhamo.

Caturo vinayadharā,

caturo ceva sobhanā;

Sāsanaṃ adhikaraṇa—

samathenaṭṭhame dasāti.